<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?oxygen RNGSchema="tei-analysis.rng" type="xml"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="chs-gp.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>The Gospel of Matthew - The Wycliff New Testament
					(Lichfield Cathedral)</title>
				<editor xml:id="bh">Leah Elder</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>A new transcription from digital imagery, with semantic
					markup, based on digital images captured by the Univeristy
					of Kentucky’s Center for Visualization and Virtual
					Environments, Brent Seales, Director. The images are
					copyrighted by the Chapter of Lichfield Cathedral, 2010, and
					are released under a Creative Commons License. This material
					is based upon work supported by the National Science
					Foundation under Grants No. 0916148 &amp; No. 0916421. Any
					opinions, findings and conclusions or recomendations
					expressed in this material are those of the author(s) and do
					not necessarily reflect the views of the National Science
					Foundation (NSF).</edition>
				<respStmt>
					<resp>Editors</resp>
					<name>Leah Elder, Christopher Blackwell, William Enders,
						Brent Seales edd.</name>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<extent>under 1Mb</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher> The Center for Hellenic Studies of Harvard
					University </publisher>
				<authority>
					<name>Casey Dué and Mary Ebbott, edd.</name>
				</authority>
				<availability>
					<p>©2010, The Center for Hellenic Studies. This work is made
						available under the Creative Commons
						Attribution-Noncommercial-Share Alike 3.0 United States
						License:
						http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/us/</p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>File created electronically.</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="eng">English</language>
				<language ident="lat">Latin</language>
				<language ident="grc">Greek</language>
				<language ident="xgrc">Transliterated Greek</language>
				<language ident="deu">German</language>
				<language ident="fra">French</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="eng">
		<body>
			<div n="prologue" type="chapter">
				<p> Matheu that was of judee as he is set firs te in ordre of
					the gospeleris; so he wro ot firste the gospel in judee /
					and fro the offis of a tolgaderere he was clepis to god /
					wha ne this matheu hadde pchid firste the gos pel in judee,
					and wolde go to hethene men; he wroot firste the gospel in
					ebreu, and lefte it to mynde to cristen men of the jewis,
					fro whiche he departide bodili / for as it was nedeful, that
					the gospel were prechid to the confermynge of feith; so it
					was ne deful, that it were writen also aȝen ere tikes /
					thour many men han write the gos pel; foure oneli tht is,
					matheu, mark, luyk and joon, han the witnessyng of auto rite
					/ for thei tellen the feith of the trinite; bi foure partis
					of the world / and thei ben as foure wheeles in the foure
					horsid carte of the lord; that berith hi aboute bi pre chyng
					of the gospel / and mankynde that was slayn bi foure dethis;
					schulde be <gap reason="illegible"/> kened bi the prechynge
					of hem/ and thfor the gospels of othe writeris felden dou,
					and ben not resseyued; for the lord nolde that the forseid
					noubre were distried, for the vertu of sacrament / Also the
					foure gospe leris ben undurstonden bi foure figuris of
					gostli pryuytee / matheu is undurston den bi man; for he
					dwellith principali a boute the manheed of crist / mark is
					undur stonden bi aliou; for he tretith of crist risynge
					aȝen/ luyk is undurstonden bi a calf; and tretith of
					presthood/ Joon is undur stonden bi an egle; and writith
					hizlier the sa cramentis eith hooli puytees of the godhed /
					forsothe crist whom these gospeleris discri uen; was a man
					boren of the virgyn / he was a calf, in offryng eith diynge
					on the cross / he was a liou; in risyng aȝen/ and he was an
					egle in assenciou / eith the manheed of crist is signefied
					in man<add rend="pencil">y</add> / presthood is signefied in
					the calf, rewme is signefied in the liou; and the sacrament
					of godhed i the egle / that is, bi these foure beestis it is
					de clarid; that jhu crist is god and ma kyng and prest /
				</p>
			</div>
			<div n="1" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> The book of the generaciou of Jhu Crist; the sone of
						Dauith the sone of Abraham /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> Abraham bigat ysaar. ysaar bigat Jacob / Jacob bigat
						uidas and hise brithen /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> judas bigat phares and ȝaram, of thamar / phares bigat
						esrom /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> es rom bigat aram / aram bigat amynadab / amynadab bigat
						naason / naason bigat salmon / </p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> salmon bigat booȝ of raab / booȝ bigat obeth of ruth /
						obeth bigat jesse / jesse bigat Dauith the kyng /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> Dauith the kyng bigat salomon of hir that was vries wijf
						/ </p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> salomon bigat ro boam / roboam bigat abias /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> abias bigat asa / asa bigat josaphath / josaphath bigat
						joram / joram bigat</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> osias / osias bigat Joatha / joathan bigat achaȝ / achaȝ
						bigat eȝechie /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> eȝechie bigat manasses / manasses bigat a mon /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> amon bigat josias / josias bigat jero nyas and hise
						brithen in to the transmygraciou of babiloyne /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and aftir the transmygracioun of babiloyne, jeronyas
						bigat salatiel / sala tiel bigat ȝorobabel /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> ȝorobabel bigat abuid / abyud bigat eliachym / eliachym
						bigat a sor /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> asor bigat sadoch / sadoch bigat achym /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> achym bigat eluid / elyud bigat eliaȝar / eliaȝar bigat
						mathan /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> mathan bigat ja cob / jacob bigat joseph the hosebonde
						of marie; of whom jhr was boren, that is clepid
						crist</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> And so alle generacious fro Abraham to Dauith ben
						fourtene generaci ous / and from Dauith to the
						transmygraciou of babiloyne; ben fourtene generacious /
						and fro the transmygraciou of babiloyn to Crist; ben
						fourtene generaciouns /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> but the generacioun of crist was thus. Whane marie the
						modir of jhu was spousid to jo seph; bifore thei camen
						togidere, sche was founden hauynge of the hooli goost in
						the wombe /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> and joseph hir hosebonde for he was riȝtful and wolde
						not pupplisthe hir; he wolde pryueli haue lefte hir
						/</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> but whi le he bithouȝte these thingis; lo the augel of
						the lord apperide `in sleep to hi and seide / joseph the
						sone of Dauith; nyle thou drede to take Marie thi wij /
						for that thing that is borun in hir; is of the hooli
						goost /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> And sche schal bere a sone; and thou schalt clepe his
						name Jhr / for he schal make his puple saaf fro her
						synnes /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> For al this thing was doon, that it schulde be fulfillid
						that was seid of the Lord bi a pphete seiynge / lo</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> a virgyn schal haue in wombe, and sche sch al bere a
						sone, and thei schulen clepe his na me emanuel that is
						to seie god with us /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> and Joseph roos fro sleep, and dide as the aungel of the
						Lord comaudide hi, and he took Marie his wijf /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and he knew hir not til sche hadde borun her firste
						bigetu sone; and clepide his name Jhr /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="2" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> Therfor whane Jhr was boru in beth leem of juda, in the
						daies of kyng heroude; lo astronomyens camen fro the
						eest to Jerlin,</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and seiden / Where is he that is borun kyng of Jewis /
						for we han seyn his sterre in the eest; and we comen for
						to worschipe hym /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> But kyng eroude herde, and was troblid; and al Jerlm
						with hi /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> And he gaderide togidere alle the prynces of pstis, and
						scribis of the puple; and enqueride of he, where crist
						schulde be boren /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> And thei sei den to hi / in bethleem of juda / forsothe
						it is writen bi a pphete /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and thou bethleem the lond of Juda, art not the leest
						among the prynces of Juda / for of thee a duyk schal go
						out; that schal goime my puple of Is rael /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> thane eroude clepide pryueli the as tronomyenes; and
						lernyde of hem bisili the tyme of the sterre that
						apperide to hem /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> And he sente hem in to bethleem; and seide / go ȝe and
						axe ȝe bisili of the child / and wha ne ȝe han foundun,
						telle ȝe it to me; that I also come and worschipe hi
						/</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> And whane thei hadden herd the kyng; thei wenteforth and
						lo the sterre that thei saien in the eest wente bifore
						hem; til it cam and stood a boue, where the child was
						/</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> And thei saien the sterre; and ioieden with a ful greet
						ioie /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> And thei entriden in to the hous; and foude the child
						with Marie his modir / and thei felden dou; and
						worschipiden hi / and whane thei hadden openyde her
						tresouris; thei offri den to hym ȝiftis, gold, encense
						and myrre /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> And whane thei hadden take an answere in sleep; that
						thei schulden not turne a ȝen to eroude, thei turneden
						aȝen bi an othe weie in to her cuntree. </p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> P And whane thei weren goon; lo the aungel of the lord,
						apperide to joseph in sleep, and seide / rise up and
						take the child and his modir and fle in to egipt / And
						be thou there til that I seie to thee / for it is to
						come; that eroude seke the child to destrie hym /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> And joseph roos; and took the child and his modir bi
						nyȝt and wente in to egipt /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> and he was the to the deeth of eroude / that it schulde
						be fulfillide that was seid of the Lord bi the pphete
						seiynge / fro egipt I haue clepid my sone /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> Thaue he roude seynge that he was disseyued of the
						astronomyenes; was ful wrooth / and he sente and slowe
						alle the children that we ren in bethleem, and in alle
						the coostis the of / fro two ȝeer age and with me; aftir
						the ty me that he hadde enqueride of the astro myenes
						/</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> Thanne it was fulfillide that was seid bi the pphete</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> seiynge / A vois was herd an hiȝ, wepynge and myche
						weilyng, rachel biwepynge hir sones; and sche wolde not
						be comfortide, for thei ben not.</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> But wha ne heroude was deed; lo the aungel of the Lord
						apperide to Joseph in sleep in e gipt</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> and seide / rise up and take the child and his modir;
						and go in to the lond of Israel / for thei that souȝten
						the lijf of the child be deed /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> Joseph roos, and took the child and his mo dir and cam
						in to the lond of Israel /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> And he herde that Archilawes regnyde in Judee for eroude
						his fadir; and dredde to go thidur / And he was warned
						in sleep; and wente in to the partis of Galilee /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and cam and dwelte in a citee. that is clepid naȝareth,
						that it schulde be fulfillide, that was seid bi pphetis;
						for he schal be clepid a Naȝarei /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="3" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> N tho daies joon baptist cam; and pchide in the desert
						of judee</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and seide / Do ȝe penauce; for the kyngdom of heuenes
						schal neiȝ /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> for this is he of whom it is seid bi ysaie, the pphete,
						seyinge / a vois of a criere in desert / make ȝe redi
						the weies of the lord; make ȝe riȝt the pathis of hym
						/</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and this joon hadde clo thing of camelis heeris; and a
						girdil of skyn aboute hise leendis / and his meete was
						honysoukis and hony of the wode /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> thane je rusalem wente out to hi and al judee, and al
						the cuntree aboute jordan;</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and thei weren waischen of hym in jordan, and
						knoulechide her synnes /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> But he siȝ many of the farisees and of saduceis comynge
						to his baptym, and seide to hem / generaciouns of
						eddris; who shewide to ȝou to fle fro wraththe that is
						to come /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> therfor do ye worthi fruyte of pe nauce;</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and nyle ȝe seie with me ȝou, we ha Abraham to fadir /
						for I seie to ȝou, that god is myȝti to reise up of
						these stoones; the so nes of Abraham /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> And now the axe is put to the roote of the tree / thefor
						eueri tree that makith not good fruyt; schal be kit dou
						and schal be caste in to the fier /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> I waische ȝou in watir; in to penaunce / but he that
						schal come aftir me, is stronger than I; whos schoon I
						am not worthi to beere; he shal baptise ȝou in the hooli
						goost and fier /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> Whos wynewyng cloth is in his hond; and he schal fulli
						clense his corn floor / and schal ga dere his wheete in
						to his berne; but the chaf he schal brenne with fier
						that mai not be quenchid.</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> Thanne jhr cam fro galilee in to jordan to joon; to be
						baptisid of hi /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> And joon forbede hi; and seide / I owe to be baptiside
						of thee; and thou comest to me ⁝/</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> but jhu answeride; and seide to hym / suffre now / for
						thus it fallith to us to fulfille al riȝtfulnesse /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> thanne joon suffride hi / and whane jhu was baptisid; a
						noon he wen te up fro the watir / and lo heuenes were
						openyde to hym; and he say the spirit of god comynge dou
						as a dowue; and comynge on hi / and lo</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> a vois fro heuenes; seiynge / this is my loued sone; in
						which I haue plesid to me /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="4" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> Thanne jhr was lad of a spirit in to desert; to be
						temptid of the fend /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and whane he hadde fastid fourti daies and fourti
						nyytis; aftirward he hungride /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and the tempter cam nyȝ; and seide to hi / if thou art
						goddis sone; seie that these stoones be maad looues
						/</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> which answeride and seide to hym / It is writen / not
						oneli in breed lyueth man; but in ech word that cometh
						of goddis mouth /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> thanne the fend took hi in to the hooli citee; and
						settide hi on the pi nacle of the temple,</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and seide to hi / if thou art goddis sone; sende thee a
						dou / for it is writen / that to hise augels he comau
						dide of thee; and thei schulen take thee in hondes, lest
						parauenture thou hirte thi foot at a stoon /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> estesoone jhr seide to hi / It is writen / thou schalt
						not tempte thi lord god /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> estesoone the feend took hi in to a ful hiȝ hil and
						schewide to hi alle the rewmes of the world and the ioie
						of hem;</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and seide to hi / alle these I schal yyue to thee; if
						thou falle doun and worschipe me /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> thanne jhr sei de to hi / go sathanas / for it is writu
						/ thou schalt worschipe thi lord god; and to hi aloo ne
						thou shalt serue /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> thane the fend lefte hi / and lo augels camen nyȝ; and
						seruyde to hym.</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> But whane jhr hadde herd that joon was taken; he wente
						in to galilee /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> and he lefte the citee of naȝareth; and cam and dwelte
						in the citee of capharnau bisidi the see in the coostis
						of ȝabulon and neptali /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> that it shulde be fulfillid, that was seid bi ysaie the
						pphete seiynge /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> the lond of ȝa bulon, and the lond of neptalym the weie
						of the see ouer jordan of galilee of hethe ne men</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> the puple that walkide in derk nessis; sai greet liȝt /
						and while men sa ten in the cuntree of schadewe of deth;
						liȝt aroos to hem /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> fro that tyme jhr bi gan to preche and seie / Do ye
						penauce; for the kyngdom of heuenes schal come nyȝ /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> And jhr walkide bisidis the see of galilee; and sai twei
						brithen / symount that is clepid petir and andreu his
						broth castynge nettis in to the see / for thei weren
						fischeris /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> and he seide to hem / come ȝe aftir me; and I schal make
						ȝou to be maad fisscheris of men /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> And a noon thei leften the nettis; and sueden hym /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> And he ȝedeforth fro that place; and say tweyne othe
						brithen, james of ȝebedee and joon his broth in a schip
						wt ȝebedee her fadir amendynge her nettis, and he
						clepide hem /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> And a noon thei leften the nettis and the fadir; and
						sueden hi /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and jhr ȝede aboute al galilee techynge in the synagogis
						of hem, and prechynge the gos pel of the kyngdom and
						heelynge euy lan gore and eche sikenesse among the puple
						/</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> and his fame; wente in to al sirie / and thei brouȝten
						to hi alle that weren at ma le eese, and that weren take
						with dyurse lan gores and turmentis / and hem that hadde
						fendis, and lunatik men, and men in the pa lesie, and he
						heelide hem /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> And the sueden hi myche puple of galilee / and of
						decapoli and of jerlim, and of judee and of biȝoude
						jordan /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="5" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And jhu seynge the puple, wente up in to an hil / and
						whanne he was set; hise disciplis camen to hi /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> And he o penyde his mouth and tauȝte hem and seide /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> Blessed be pore men in spirit; for the kig dom of
						heuenes is hern /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> blessid be myl de men; for thei schulen welde the erthe
						/</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> blessid ben thei that morenen; for thei schu len be
						comfortid /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> blessid ben thei that hu gren and thristen riȝtfulnesse;
						for thei schule be fulfillid /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> blessid be merciful men; for thei schulen gete merci
						/</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> blessid be thei that ben of cleene herte; for thei
						schulen se god /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> blessid be pesible men; for thei schu len be clepid
						goddis children /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> blessid be thei that suffren pseaiciou for riȝtfulnesse;
						for the kyngdom of heuenes is hern /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> ȝe schulen be blessid whane men schule cur se you and
						schulen pursue you, and schulen seie al yuel aȝen ȝou,
						liyuge for me /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> Ioie ȝe and be ȝe glade; for ȝoure meede is plenteuouse
						in heuenes for so thei han pursued pphetis that weren
						bifore you.</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> Ze ben salt of the erthe / that if the salt vanysche
						awei; wher ine schal it be saltid / to no thing it is
						worth ouer; but that it be cast out and be defoulide of
						men /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> ȝe ben liȝt of the world / a citee set on an hil; mai
						not be hid /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> ne me tendith not a lanterne and puttith it undur a
						busshel, but on a candilstike that it ȝyue liȝt to alle
						that ben in the hous /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> so schyne ȝoure liȝt bifore men, that thei se ȝoure good
						wer kis; and glorifie ȝoure fadir that is in heue
						nes.</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> Nile ȝe deme that I cam to undo the lawe or the pphetis
						/ I cam not to undo the lawe; but to fulfille /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> forsothe I seie to you, til heuene and erthe passe, o
						lettir or o ti tel, schal not passe fro the lawe til
						alle thig be doon /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> thefor he that brekith oon of these leeste maundementis
						and techith thus men; schal be clepid the leste in the
						rewme of heuenes / but he that doith and techith; schal
						be clepid greet in the kyngdom of heu enes.</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> And I seie to you, that but if ȝoure riȝtfulnesse be
						more plenteuouse than of scribis and of farisees; ye
						schulen not entre into the kyngdom of heuenes /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> ȝe han herd that it was seid to elde men; thou schalt
						not slee / and he that sleeth; schal be gilti to dom
						/</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> But I seie to you, that ech man that is wrooth to his
						broth; schal be gilti to doom / and he <add
							rend="in rasura">that seith to his brother, Fyi
							schal be</add> gilti to the councel / but he that
						seith fool; schal be gilti to the fier of helle /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> therfor if thou offrist thi ȝifte at the auter, and the
						thou bithenkist, that thi broth hath sumwhat a ȝen
						thee;</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> leeue the thi ȝifte bifore the aut, and go first to be
						recouselide to thi broth / and thanne thou schalt come;
						and schalt offre thi ȝifte.</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> Be thou consentynge to thi adusa rie soone while thou
						art in the weie with hym; lest parauenture thi
						aduersarie take thee to the domesman / and the domes man
						take thee to the mynystre and thou be set in to prisoun
						/</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> treuli I seie to thee, thou schalt not go out fro theun;
						til thou ȝelde the las te ferthyng.</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> Ze han herd that it was seid to olde men; thou schalt
						not do lercherie /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> but I seie to you, that euery man that seeth a woman to
						coueite hir; hath now do ler cherie bi hir in his herte
						/</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> that if thi riȝt iȝe sclaundre thee; pulle hym out and
						caste fro thee / for it spedith to thee, that oon of thi
						membris perische; than that al thi bodi go in to helle
						/</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and if thi riȝthond sclaudre thee; kitte hi awei and
						caste fro thee / for it spedith to thee that oon of thi
						membris perische; than that al thi bodi go in to hel le.
					</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> And it hath be seid / who euere leeueth his wijf; ȝyue
						he to hir a libel of forsa kyng /</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> but I seie to you, that eueri ma that leeueth his wijf,
						outaken cause of fornycaciou; makith hir to do lercherie
						/ and he that weddith the forsaken wijf; doith
						auoutrie.</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> Efresoone ye han herd that it was seid to olde men; thou
						schalt not forswere, but thou schalt ȝelde thi othes to
						the lord /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> But I seie <add>to</add> ȝou that ȝe swere not for ony
						thing / neith bi heuene; for it is the troone of god
						/</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> neith bi the erthe; for it is the stool of hise feet /
						neth bi je rusalem; for it is the citee of a greet kyng
						/ neith thou schalt not swere bi thi heed;</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> for thou maist not make oon heer white neith blak /</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> but be ȝoure word ȝhe ȝhe nai nai; and that that is more
						tha these, is of yuel.</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> Ze han herd that it hath ben seid; iȝe for iȝe and tooth
						for tooth /</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> but I seie to you, that ye aȝenstonde not an yuele man /
						but if ony smyte thee in the riȝt cheke; schewe to hi
						also the toth / </p>
				</div>
				<div n="40" type="verse">
					<p> and to hi that wole stryue with thee in doom and take
						awei thi roote; leeue thou to hym also thi mantil /</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p> and who eue co streyneth thee a thousynde pacis; go thou
						with hi othe tweyne /</p>
				</div>
				<div n="42" type="verse">
					<p> ȝyue thou to hi that axith of thee; and turne not awei
						fro hi that wole borewe of thee.</p>
				</div>
				<div n="43" type="verse">
					<p> Ze han herd that it was seid, thou schalt loue thi
						neiybore; and hate thyn enemye /</p>
				</div>
				<div n="44" type="verse">
					<p> but I seie to you / loue ȝe ȝoure enemyes, and do ȝe wel
						to hem that hatiden ȝou, and preie ȝe for he that
						pursuen, and sclaundren you,</p>
				</div>
				<div n="45" type="verse">
					<p> that ȝe be the sones of ȝour fadir that is in he uenes
						that makith his sune to rise up on good`and yuele men;
						and reyneth on iust men and uniste /</p>
				</div>
				<div n="46" type="verse">
					<p> for if ȝe louen hem that louen you; what meede schulen
						ȝe ha ue ⁝/ Wheth pupplicans doon not this /</p>
				</div>
				<div n="47" type="verse">
					<p> and if ȝe greeten ȝoure brithen oneli; what schulen ȝe
						do more ⁝/ ne doon not hethene men this ⁝/</p>
				</div>
				<div n="48" type="verse">
					<p> thefor be ye parfit; as youre heuenli<add
							rend="in rasura">fadir is parfite</add> /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="6" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> Takith heede that ȝe do not ȝoure riȝt fulnesse bifore
						men to be seyn of he, ellis ȝe schulen haue bo meede at
						ȝoure fadir that is in heuenes /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> thefor whane thou doist almes; uyle thou trumpe bifore
						thee as ypocritis doon in synagogis and in stre tis,
						that thei be worschipid of men / sotheli I seie to you;
						thei han resseyuede her mee de /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> but whanne thou doist almes; knowe not thi lefte hond
						what thi riȝthond doith, </p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> that thi almes be in hidlis / and thi fadir that seeth
						in hidlis schal guyte thee /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> and whanne ȝe preien; ȝe schulen not be as ypocritis
						that louen to preie stondige i synagogis and corneris of
						stretis to be sey of men / treuli I seie to ȝou, thei
						han res seyeude her meede /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> but whane thou schalt preie; entre in to thi couche, and
						whane the dore is schit, preie thi fadir in hidlis / and
						thi fadir that seeth in hidlis; schal ȝel de to thee
						/</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> but in preiyunge nyle ȝe speke myche as hethene men doon
						/ for thei gel len that thei ben herd in her myche
						speche;</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> thefor nyle ȝe be maad lijk to hem / for ȝou re fadir
						woot what is nede to ȝou bi fore that ȝe axen hi /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and thus ȝe schule preie / Oure fadir that art in
						heunes; halewid be thi name /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> thi kyngdom come to / be thi wille doon in erthe; as in
						heuene /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> ȝy ue to us this dai ore breed ouer othe sub staunce
						/</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and forȝyue to us oure dettis; as we forgyuen to oure
						dettouris /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> and le de us not in to temptaciou; but delyuere us from
						yuele amen /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> for if ȝe forȝyuen to men her synnes; ȝoure heuenli
						fadir schal forȝyue to ȝou ȝoure trespassis /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> so theli if ȝe forȝyuen not to men; neith ȝou re fadir
						schal forȝyue to ȝou ȝoure synes //</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> But whanne ȝe falten; nyle ȝe be maad as ypocritis
						soreuful / for thei defacen he silf to seme fastynge to
						men / treuli I seie to ȝou; thei han resseyued her meede
						/</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> but whane thou fastist anoynte thi heed and waische
						thiface;</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> that thou be not seen fas tynge to men, but to thi fadir
						that is i hid lis / and thi fadir that seeth in pryuy;
						schal ȝelde to thee.</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> Nile ȝe tresoure to ȝou tre souris in erthe; Where rust
						and mouyte dis troieth, and where theues deluen out and
						steele /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> but gadere to you tresouris in heuene; where neith rust
						ne mouȝte distrieth, and where theues deluen not out ne
						steele /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> for where thi tresour is; there also thyji herte is.</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> The lanterne of thi bodi; is thi iȝe / if thyi iȝe be
						symple; al thi bodi schal be liȝtful /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> but if thyn iȝe be weiward; al thi bodi schl be derk /
						if thanne th liȝt that is in thee, be derknessis; hou
						greet schu len thilke derknessis be.</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> No man mai ser ue tweyne lordis / for eith he schal hate
						the toon and loue the toth; erth he schal sustey ne the
						toon, and dispise the toth / ȝe mou not serue god and
						richesse /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> thefor I seie ȝou, that ȝe be not bisi to ȝoure lijf,
						what ȝe schulen ete neith to ȝoure bodi with what ȝe
						schulen be dothid / where lijf is not mo re than mete;
						and the bodi more than clooth ⁝/</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> biholde ȝe the foules of the eir, for thei sowe not neth
						repen neith gaderen in to bernes; and ȝoure fadir of
						heuene fedith hem / Wher ȝe ben not more worthi than
						thei ⁝/</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> but who of ȝou thenkynge, mai put to his stature, o
						cubit;</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> and of clothyng what ben ȝe bisie ⁝/ biholde ȝe the
						lilies of the feeld hou thei waren / thei trauelen not;
						neith spynen /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> and I seie to you, salomon in al his glorie was not
						kyuerid as oon of these /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and if god clothith thus the hei of the feeld, that to
						dai is and to morewe is caste in to an ouene; hou myche
						more you of litil feith ⁝/</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> thefor nyle ȝe be bisy seiynge / what schulen we ete or
						what schulen we drynke; or with what thing schulen we be
						kyuerid ⁝/</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> for hethene men seken al le these thingis, and ȝoure
						fadir woot that ȝe han nede to alle these thingis /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> therfor seke ȝe fwste the kyngdom of god and his riȝtful
						nesse; and alle these thingis schulen be caste to you
						/</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> thefor nyle ȝe be bisi in to the more we / for the
						morewe schal be bisi to hiself / for it sufficith to the
						dai his owne malice /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="7" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p>Nile ȝe deme; and ȝe schulen not be de med /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> for in what doom ȝe demen; ȝe schulen be demed / and in
						what mesure ȝe meten; it schal be meten aȝen to you
						/</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> but what leeft thou a litil mote, in the iȝe of thi
						broth; and leeft not a beem in thi owne iȝe /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> or hou seist thou to thi brother, broth suffre I schal
						do out a mote fro thyn iȝe and lo a beem is in thi owne
						iȝe ⁝/</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> ypocrite do out firste the beem of thi iȝe; and thane
						thou schalt se to do out the moote of the iȝe of thi
						broth.</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> Nile ȝe ȝyue hooli thing to houdis, neth caste ȝe ȝoure
						marga ritis bifore swyn / lest parauenture thei defoulen
						hem with her feet / and the houdes be turned and al to
						tere ȝou.</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> Axe ȝe; and it schal be ȝouen to ȝou / seke ȝe; and ȝe
						schu len fynde / knocke ȝe; and it schal be ope nyde to
						ȝou /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> for ech that axith; takith / and he that sekith; fyndith
						/ and it schal be ope ned to hym; that knockit /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> what man of you is, that if his sone axe hi breed; wheth
						he wole take hi a stoon ⁝/</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> or if he axe fisch, wheth he wole take hi an eddir ⁝/
					</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> thefor if ȝe whanne ȝe ben yuele men kunen ȝyue good
						ȝiftis to ȝoure sones; hou myche more ȝoure fadir that
						is in heuenes schal ȝyue good thingis to men that axen
						hi ⁝/</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> thefor al le thingis what euere thingis ȝe wolen that
						men do to ȝou; do ȝe to hem / for this is the lawe and
						the pphetis.</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> Entre ȝe bi the streiȝt ȝate / for the ȝate that ledith
						to perdicioun is large; and the weie is brood / and the
						ben manye that entren bi it /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> hou streiȝt is the ȝate and narowe the weie that ledith
						to lijf; and the ben few that fynden it.</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p>Be ȝe war of false prhetis that comen to ȝou in clo
						thyngis of scheep; but with meforth thei be wolues of
						raueyn /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> of her fruytis ȝe schu len knowe hem / wheth men gaderen
						gra pis of thoȝnes or figes of breris ⁝/</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> So eueri good tree; makith good fruytis / but an yue le
						tree; makith yuele fruytis /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> a good tree mai not make yuele fruytis; neith an y uele
						tree make good fruytis /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> eueri tree that makith not good fruyt; schal be kit dou
						and schal be caste in to the fier /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> thefor of her fruytis; ye schulden knowe hem /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> not ech man. that seith to me lord lord; shal entre in
						to the kyngdom of heuenes / but he that doith the wille
						of my fadir that is in heue nes; he shal entre in to the
						kyndgom of heuenes;</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> many schulen seie to me in that dai, lord lord wheth we
						han no prhesied in thi name, and han caste out fendis in
						thi name, and han doon many vertues in thi na me ⁝/</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and thanne I schal knouleche to hem; that I knew you
						neue / departe awei fro me; ȝe that worchen
						wickidnesse.</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> Therfor ech man that herith these my wordis and doith
						hem; schal be maad lijk to a wise man that hath bildid
						his on a stoon / </p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and reyn felle doun and floodis camen and wyndis blewe
						and ruschiden in to that hous and it felde not dou, for
						it was foudide on a stoon /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> and e ueri man that herith these my wordes and doith hem
						not; is lijk to a fool that hath bil did his hous on
						grauel /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> and reynes cam dou and floodis camen and wyndis blewen
						and thei hurliden aȝen that hous; and it felde dou, and
						the fallyng the of was greet /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> and it was doon whane Jhu hadde endid these wordis; the
						puple wondride on his techyng /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> for he tauȝte hem as he that hadde power; and not as the
						scribis of hem and pharisees /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="8" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p>But whanne Jhr was comen dou fro the hil; myche puple
						suede hi /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and seide lord if thou wolt; thou maist make me
						cleene</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and jhr helde forth the hond; and touchide hi and seide
						/ I wole be thou maad cleene / and a noon the lepre of
						hym was clensid /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and jhr seide to hym / se, seie thou to no man; but do
						sche we thee to the prestis, and offre the ȝifte that
						moises comaudide in witnessyng to hem // </p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> And whane he hadde entrid in to capharnau; the centurien
						neiȝide to hi, and preiede hi</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and seide / lord my child liyth on the hous, sijk on the
						pa lesie; and is yuel turmentid /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and jhr seide to hym / I schal come and schal heele hi
						/</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and the centurien answeride; and seide to hym / lord I
						am not worthi that thou entre undur my roof / but oneli
						seie thou bi word; and my child shal be heelid /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> for whi I am a man ordeynede un our power and have
						kuyȝtis undir me / and I seie to this go; and he goith /
						and to anothe co me; and he cometh / and to my seruaunt
						to this; and he doith it / </p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> and jhr herde these thingis; and wondride / treuli i
						seie to ȝou; I foond not so greet feith in israel /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and i seie to you, that manye schulen come fro the eest
						and the west; and schulen reste with abraham Isaar and
						ja cob in the kyngdom of heuenes /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> but the so nes of the rewme; schulen be cast out in to
						utmere derknessis / the schal be wepyng and gryntyng of
						teeth /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> and jhr seide to the centu rien / go; and as you hast
						bileued, be it doon to thee / and the child was heelid
						fro that our //</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> And whanne jhu was come in to the house of symout petre;
						he say his wyues modir liggynge and schakun with feueris
						/</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> and he touchide hir hond; and the feuer lefte hir / and
						sche roos and seruyde hem /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and whane it was euene; thei brouȝten to hym manye that
						had den deuelis / and he castide out spiritis bi word,
						and heelide alle that weren yuele at ese;</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> that it were fullide that was seid bi ysaie the pphete
						seiynge / he took oure infirmytees; and bar oure
						sikenessis.</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> And jhr sai myche puple aboute hi; and bad his disciplis
						go ouer the watir /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> and a scribe neiȝide; and seide to hym / maistir i schal
						sue thee whidir euere thou schalt go /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> and jhr seide to hi / foxis han den nes and briddis of
						heuene han neestis; but mann sone hath not where he
						schal reste his heed /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> An othe of his disciplis seide to hi / lord suffre me to
						go firste and birie my fadir /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> but jhr seide to hi / sue thou me; and lete deed men
						birie her deed men /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and whane he was goon up in to a litil schup; hise
						disciplis sueden hi /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> and lo a greet stiryng was maad in the see; so that the
						schip was hilid with wawis / but he slept /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and hise disciplis camen to hi; and reisiden hi and
						seide / lord saue us; we perischen /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> and jhr seide to hem / what be ȝe of litil feith a gast
						/ thanne he roos and comaudide to the wyndis and the
						see; and a greet pesiblenesse was maad /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> and men wondriden and seiden / what maner man is he
						this; for the wyndis and the see obeschen to hym.</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> And whanne jhu was comen ouer the watir in to the cutre
						of men of gerasa; twei men metten hym that hadden
						deuelis and camen out of gra ues ful wood, so that no
						man myȝte go bi that weie /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> and lo thei crieden and seiden / wht to us and to thee
						jhu the sone of go ⁝/ art thou comen hidur bifore the
						tyme to turmente us ⁝/</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and not for fro hem was a flokke of manye swyne
						lesewynge /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> and the deuelis praieden hym and seiden / if thou
						castist us out from hennes; sende us in to the droue of
						swyn /</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> and he seide to he / go ȝe / and thei ȝeden out, and
						wenten into the swyn / and lo in a greet bire, al the
						droue wente heedlig in to the see; and thei weren deed
						inthe wa tris /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> and the herdis fledden awei, and came in to the citee,
						and telden alle these thingis and of hem that hadden the
						fendis /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> and lo al the citee wente out aȝen jhu / and whane thei
						hadden seyn hym; thei preieden that he wolde pas se fro
						her coostis /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="9" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And jhr wente up in to a boot and passi de the wat and
						cam in to his citee;</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and lo thei brouȝten to hym a man sijk in palesie;
						liggynge in a bed / and jhr siȝ the feith of he and
						seide to the man sijk in palesie / sone ha ue thou
						trist; thi synnes ben forȝouen to thee /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and lo sume of the scribis; seiden withme hem silf /
						this blasphemeth /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and whane jhu hadde seyn her thouȝtis; he seide / wher
						to thenke ȝe yuele thingis in ȝoure hertis ⁝/</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> what is it liȝter to seie thi synnes be for ȝouen to
						thee; eith to seie rise thou and walke /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> but that ȝe wite that man sone hath po wer to forȝyue
						synnes in erthe / thanne he seide to the sijk man in
						palesie / rise up; and take thi bed and go in to thi
						hous /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and he roos; and wente in to his hous /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and the puple se ynge dredde and glorifiede god that ȝat
						such power to men.</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> And whane jhr passide fro them; he sai a man matheu bi
						name sit tynge in a tolbothe / and he seide to hym / sue
						thou me / and he roos and folewide hym /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> and it was doon, the while he sat at the me te in the
						hous; lo manye pupplicans and synful men camen and saten
						at the mete with jhu and hise disciplis /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and farisees sien; and seiden to hise disciplis / whi
						etith ȝoure mais ter with pupplicans ad synful men
						⁝/</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and jhr herde and seide / a leche is not nedeful to men
						that faren wel; but to men that be yuele at ese /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> but go ȝe and lerne ȝe what it is; I wole merci and not
						sacrifice / for I cam not to clepe riȝtful men; but
						synful me.</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> Thanne the disciples of joon camen to hi and seiden /
						whi we and farisees fasten ofte; but thi disciplis
						fasten not ⁝/</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> and jhr seide to hem / wher the sones of the spouse mou
						morne; as longe as the spouse is with he / but daies
						schulen come whane the spouse schal be taken awei fro
						hem; and thane thei shu len faste /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and no man putith a cloute of <sic>b</sic> buystouse
						clooth in to an olde clothyng / for it doith awei the
						fulnesse of the cloth; and a wer se brekynge is maad
						/</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> neith men putten ne we wyn in to olde botelis / ellis
						the botels ben to broke and dearied and the wyn sched
						out / but men putten newe wyn in to newe bo telis; and
						bothe ben kept. </p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> Whiles that jhu spak these thingis to hem; lo a prynce
						cam and worschipide hym and seide / lord my douȝt is now
						deed; but come thou an put thin hond on hir, and sche
						schal lyue /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> and jhu roos and hise disciplis; and sueden hi /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> and lo a woma that hadde ablodi flur twelue ȝee; neiȝide
						bihynde and touchide the heme of his cloth /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> sche seide with me hir self / if I touche one li the
						clooth of hym; I schal be saaf /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and the woman was hool fro that our /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and whane jhr cam in to the hous of the prynce and sai
						mynstrals and the puple makynge noise;</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> he seide / go ȝe awei / for the damesele is not deed;
						but clepith / and thei scorneden hi /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and whane the folk was put out; he wente me and helde
						hir hond, and the damesele roos up /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> and this fame wente out in to al that lond.</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> And whanne jhr passide fro them twei blynde men criynge
						sueden him and seiden / thou sone of dauith haue merci
						on us /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> and whanne he cam in to the hous; the blynde men camen
						to hym / and jhr seide to hem / what wolen ȝe that I do
						to ȝou / and thei sei den / lord; that oure iȝen be
						opened / and jhr seide / blileuen ȝe that i mai do this
						thing to ȝou ⁝/ thei seien to hym / ȝhe lord /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> thanne he touchide her iȝen and seide / aftir ȝoure
						feith; be it doon no ȝou /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and the iȝen of he we ren openyde / and jhr thretenyde
						hem and seide / se ȝe that no man wite /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> but thei ȝe den out and diffameden hym thorouȝ al that
						lond //</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> And whanne thei weren goon out; lo thei brouȝten to hym
						a doube man ha uynge a deuel /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> and whanne the deuel was cast out; the dumb man spak /
						and the puple wondride and seide / it hath not be seyn
						thus in israel /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> but the pharisees seiden / in the prynce of deuelis he
						castith out deuelis //</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> And jhr wente aboute al the citees and cas tels;
						techynge in synagogis of hem / and prechyng the gospel
						of the kyngdom; and hee lynge eueri langour and eueri
						sikenesse /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> and he liȝ the puple and hadde reuthe on hem; for thei
						weren trauelid and liggynge as scheep not hauynge
						aschepparde /</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> thanne he seide to hise disciplis / sotheli the is myche
						ripe corn; but fewe werk men /</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> thefor preie ȝe the lord of the ripe corn; that he sende
						werke men in to his ripe corn /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="10" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And whanne his twelue disciplis we ren clepid togidere;
						he ȝaf to hem power of uncleene spiritis, to caste hem
						out of men, and to heele eueri langour and sikenesse
						/</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and these ben the names of the twelue apostlis / the
						firste symout that is named petre and andreu his broth /
						james of ȝebedee; and joon his broth /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> filip and bar tholomew, thomas and matheu pupplican,
						james alfey and thadde,</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> symout cananee, and judas scarioth that bitraiede crist
						/</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> jhr sente these twelue, and comaudide hem and seide / go
						ȝe not in to the weie of hethene men, and entre ȝe not
						in to the citees of samaritans;</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> but rathe go ȝe to the scheep of the hous of israel that
						han perischid /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and go ȝe and preche ȝe and seie, that the kyngdom of
						heunes schal neiȝ /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> hele ȝe sijk men seise ȝe deed men clen se ȝe mesels
						caste ȝe out deuelis / freli ȝe han taken; freli ȝyue ȝe
						/</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> uyle ȝe welde gold neith siluer ne monei in ȝoure gir
						dlis,</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> not a scrippe in the weie, neith twei rootis, neith
						schoon, neith aȝerde / for a werk man is worthi his mete
						/</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> in to wht euere citee or castel ȝe schulen entre; axe ȝe
						who the men is worthi and the dwelle ȝe til ȝe go out
						/</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and whanne ȝe goon in (W004v Column 1) to an hows, grete
						ȝe it and seyn, thees to this hous /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> and if thilke hous be worthi; ȝou re thees schal come on
						it / but if that hous be not worthi; ȝoure thees schal
						turne aȝen to ȝou /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> and who eure resseyueth not ȝe, neith herith ȝoure
						wordes; go ȝe fro that hous or citee and spryuge of the
						dust of ȝoure feet /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> treuli I seie to you, it schal be more suffe rable to
						the lond of men of sodom and of go mor in the dai of
						judgement; than to thilke citee.</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> lo I sende ȝou as scheep in the myd dil of wolues /
						thefor be ȝe sliȝ as serpentis; and symple as dwues
						/</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> but be ȝe war of men / for thei schulen take ȝou in her
						synagogis /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> and to meiris or preadentis and kyngis ȝe schulen be lad
						for me; in witnessyng to hem and to the hethene men
						/</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> but whane thei take ȝou; nyle ȝe thenke hou or what thig
						ȝe schulen speke / for it schal be ȝouen to ȝou in that
						our what ȝe schulen speke / </p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> for it be not ȝe that speken; but the spirit of ȝoure
						fadir that spekith in ȝou /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> and the broth schal bitake the broth in the deth; and
						the fadir the sone / and sones schulen rise aȝen fadir
						and modir; and schulen turmente hem bi deth /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and ȝe schulen be in hate to alle men for my name / but
						he that schal dwelle stille in to the ende; schal be
						saaf</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p>
						<add rend="pencil">(</add>and whane thei pur sue ȝou in
						this citee; fle ȝe in to an othe / treuli I seie to ȝou,
						ȝe schulen not ende the citees of israel; tofore mamr
						sone co me /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> the disciple is not aboue the maistir; ne the seruaunt
						aboue his lord /</p>
				</div>
				<div n="125" type="verse">
					<p> it is I now to the disciple; that he be as his maistir /
						and to the seruaunt; as his lord / if thei han cle pid
						the hosebonde man belȝebub; hou my che more his houshold
						meynee ⁝/</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> thefor dre de ȝe not hem <add rend="pencil">][</add>for
						no thing is hid; that schal not be schewid / and no
						thing is thuy; that schal not be wist /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> that thing that I seie to ȝou in derknessis; seie ȝe in
						the liȝt // and pche ȝe on housis that thing; that ȝe
						heren in the eere /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> and nyle ȝe drede hem that mou sle the bodi; for thei
						mou not sle the soule / but ra there drede ȝe hym that
						mai leese bothe bodi and soule in to helle /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> wheth twei sparewis ben not seeld for an halpeny; and
						oon of he schal not falle on the erthe withouten ȝoure
						fadir ⁝/</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and alle the heeris of ȝoure heed ben noubrid /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> thefor nyle ȝe drede; ȝe ben betere than many sparewis /
					</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> therfor eueri man that schal knouleche me bifore men; I
						schal knou leche hi bifore my fadir that is in
							heuenes<add rend="pencil">][</add>
					</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> but he that schal denye me bifore me; and I schal denye
						hym bifore my fadir that is in heuenes. <add
							rend="pencil">][</add></p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p>Nile ȝe deme that I cam to sende thees in to erthe / I
						cam not to sende thees; but swerd /</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> for I cam to departe a man aȝen his fadir; and the
						douȝtir aȝen hir modir, and the sones wijf aȝen the
						hosebondis modir /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> and the enemyes of a man ben thei that ben homeli with
						hym.</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> He that loueth fadir or modir more than me; is not
						worthi to me /</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> and he that takith not his crosse and sueth me; is not
						worthi to me /</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> he that fyndith his life; schal leese it / and he that
						leesith his lijf for me; schal fynde it /</p>
				</div>
				<div n="40" type="verse">
					<p> he that resseyueth ȝou; resseyueth me / and he that
						resseyueth me; resseyueth hym that sente me /</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p> and he that a pphete in the name of a pphete; schal take
						the meede of a pphete / and he that resseyueth a nist
						man in the na me of a nist man; schal take the ineede of
						a nist man / </p>
				</div>
				<div n="42" type="verse">
					<p> and who eue ȝyueth dryuke to oon of these leeste, a
						cuppe of coold watir oonli in the name of a disciple;
						treuli i seie to ȝou he schal not leese his mede. <add
							rend="pencil">][</add>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div n="11" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And it was doon, whane jhr hadde endid; he comaundide to
						his twelue disciplis, and passide fro thenes to teche
						and preche in the citees of hem.</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> But whane joon in boondes hadde herd the werkis of
						crist; he sente tweyne of hise disciplis</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and seide to hym / art thou he that schal come; or we
						abiden an othe ⁝/</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and jhr answeride and seide to hem / go ȝe and telle
						aȝen to joon thoo thingis that ȝe han herd and seyn
						/</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> blynde me seen crokid men goon, mesels be maad clee ne,
						deef men heren, ded men risen aȝen, pore men ben taken
						to the prechyng of the gospel /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and he is blessid that schal not be sclaudrid in me
						/</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and whane thei weren goon awei; jhr bigan to seie of
						joon to th puple / what thing wenten ȝe out in to the
						desert to se ⁝/ a rehed wawid with the wynd /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> if what thig wenten ȝe out to se / a man clad with softe
						clothis ⁝/ lo thei that ben clothid with softe clo this;
						ben in houlis of kyngis /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> but what thing wenten ȝe out to se ⁝/ a pphete ⁝/ ȝhe
						and i seie to ȝou; and more than a pphete /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> for this is he of whom it is written / lo I sende my
						aungel bifore thi face; that schal make re di thi weie
						bifore thee. </p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p>Treuli I seie to ȝou; the roos noon more than joon
						baptist amog the children of wymen / but he that is
						laste in the kyngdom of heuenes; is more than he /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and fro the daies of joon baptist til now; the kyngdom
						of heuenes suffrith violence, and violent men rauyschen
						it /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> for alle pphe tis and the lawe til to joon ppherieden
						/</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> and if ȝe wolen resseeyue; he is elie that is to co me
						/</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> he that hath eeris of herynge; here he.</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> But to whom schal I gelle this gene raciou lijk ⁝/ it is
						lijk to children sittynge in chepyng; that crien to her
						peeris</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> and seie / we han sungen to ȝou; and ȝe han not dausid /
						we han morened to ȝou; and ȝe han not wei lid /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> for joon cam neith etynge ne drynkige; and thei seien /
						he hath a deuel /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> the sone of man cam etynge and drynkynge; and thei seien
						/ lo a man a glotou and drynkere of wyn and freend of
						pupplicans and of synful men; and wisdom is justefied of
						her sones.</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> Thanne jhr bi gan to seie repreef to citees to whiche
						ful manye vertues of hi weren doon; for thei diden not
						penauce /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> woo to thee corosaym, wo to thee bethsaida / for it the
						vertues that ben doon in ȝou hadden be doon in tire and
						sidon; sinn tyme thei hadden doon penauce in heire and
						aische /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> netheles I seie to ȝou it schal be lasse peyne to tire
						and sidon in the dai of doom than to ȝou /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and thou capharnau weth thou schalt be arerid up in to
						heuene ⁝/ thou schal go dou in to helle / for if the
						vtues that han ben doon in theehadden be doon in sodom;
						parauenture thei schulden haue dwel lid in to this dai
						/</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> netheles I seie to ȝou, that to the lond of sodom it
						schal be lasse peyne in the dai of doom; than to
						thee.</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> In thilke out jhr answeride and seide / I knouleche to
						thee fadir lord of heuene and of erthe, for thou hast
						hid these thingis from wise men and redi; and hast
						schewide hem to litle children /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> so fadir; for it was plesynge tofore thee /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> alle thingis be ȝouen to me of my fadir / neith ony man
						knew the sone but the fadir / neith ony man knew the
						fadir but the sone; and to whom the sone wolde shewe
						/</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> alle ȝe that trauelen and be char gid come to me and i
						schal fulfille ȝou /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> take ȝe my ȝok on ȝou and lerne ȝe of me for I am mylde
						and meke of herte; and ȝe schulen funde reste to ȝoure
						soules /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> for my ȝok is softe; and my charge liȝt /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="12" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> In that tyme jhr wente bi cornes in the sabat and hise
						disciplis hungriden and biguneu to plucke eeris of corn
						and to ete /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and farisees se ynge seiden to hym / lo thi disciplis
						doon that thing that is not leueful to hem to do in saba
						tis /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and he seide to hem / wheth ȝe han not red what dauith
						dide whane he hungride and thei that weren with hym
						⁝/</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and hou he en tride in to the hous of god, and ete
						looues of p poasiou / whiche looues it was not leueful
						to hi to ete, neith to hem that weren with hi; but to
						preestis aloone /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> or wheth ȝe han not red in the lawe that in sabotis,
						prestis ni the temple defoulen the sabotis ⁝/ and thei
						ben with out blame /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and I seie to ȝou; that here is a grettere that than the
						temple /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and if ȝe wiste what it is, I wole merci and not
						sacrifice; ȝe schulen neue haue condempned more tis
						/</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> for mamr sone is lord ȝhe of the sabat</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> And whane he passide fro then; he cam in to the synagoge
						of hem /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> and lo a man that hadde a drie hond / and thei ariden hi
						and sei den / wher it be leueful to heele in the sa
						both, that thei schulden accuse hi /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and he seide to hem / what man of ȝou schal be that hath
						o scheep and if it falle in to a diche in the sabo tis;
						wher he schal not holde and lifte it up ⁝/</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> hou myche more is a man betere that a sche ep, thefor it
						is leueful to do good in the saba tis / </p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> thanne he seide to the man / strerche forth thyn hond /
						and he strauȝte forth, and it was res torid to heelthe
						as the toth.</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> And the farisees wenten out and maden a counsel aȝen hi;
						thou thei schulden distrie hym /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> and jhr knew it; and wente awei fro thenn / and manye
						sue den hi; and he heelide hem alle /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and he comau dide to hem that thei schulden not make hi
						knowen /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> that that thing were fulfillid; that was seid bi ysaie
						the pphete seiynge /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> lo my child whom I haue chosen; my derlyng i whom it
						hath wel plesid to my soule / I shal put my spirit on
						hym; and he schal telle dom to hethene men /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> he schal not stryue ne crie; neith ouy man schal not
						breke /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> and he schal not quenche smokynge fler til he cast out
						doom to victorie,</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> and hethene men schulen hope in his name /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> thanne a man blynde and doumb that hadde a fend; was
						brouȝte to hi / and he hee lide hi; so that he spak and
						sai /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and al the pu ple wondride and saide / wheth this be the
						sone of dauith ⁝/</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> but the farisees herden and seiden / he this castith not
						out fendis but in belȝabub prynce of fendis /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and jhr witynge her thouȝ tis; seide to he / ech kyngdom
						departid aȝen it self; schal be desolatid / and ech
						citee or hous departid aȝen it silf; schal not stonde
						/</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> and if sathanas castith out sathanas; he is departid
						aȝen hi silf; thefor hou schal his kig dom stonde ⁝/</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> and if I in belȝabub cast out deuelis; in whom ȝoure
						domesmen / but if I in spirit of god caste out
						fendis;</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> thanne the kyngdom of god is comen in to ȝou /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> eith hou mai ony man entre in to the hous of a stronge
						man and take awei his vessels; but firste he bynde the
						stronge man, and thane he schal spuyle his hous /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> he that is not with me; is aȝen me / and he that
						gaderith not togi dere with me; scaterith abrood /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> thefor I seie to ȝou al synne and blasphemye schal be
						forȝoue to men; but the spirit of blasphemye schal not
						be forȝouen /</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> and who euere seith a word aȝen mann sone; it schal be
						forȝouen to hi / but who that seith a word aȝen the
						hooli gosst; it schal not be forȝouen to hi neithin this
						world ne in the toth /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> eith make ȝe the tree good and his fruyt good; eith make
						ȝe the tree yuel and his fruyt yuel / for a tree is
						knowen of the fruyt /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> ȝe generaciou of eddris; hou mou ȝe speke good thingis,
						whane ȝe ben yuele / for the mouth spekith of plente of
						the herte /</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> a good man bryngith forth good thingis of good tre sour
						/and an yuele man bryngith forth yue le thingis of of
						yuele tresour /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> and i seie to ȝou / that of eueri idel word that men
						speke; thei schulen ȝelde resou the of in the dai of dom
						/</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> for of thi wordis thou schalt be justi fied; and of thi
						wordis thou schalt be dampned </p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> Thanne sume of the scribis and farisees; answeriden to
						hi and seiden / maistir we wolen se a tokene of thee
						/</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> which answeri de and seide to hem / an yuele kyurede and
						aspou se brekere; sekith a tokene / and a tokene schal
						not be ȝouen to it; but the tokene of jonas the pphete
						/</p>
				</div>
				<div n="40" type="verse">
					<p> for as jonas was inthe wo be of a whal there daise and
						there nyȝtis; so man sone schal be in the herte of the
						erthe there dai es and there nyȝtis /</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p> men of nynyue schule ri se in doom with this generaciou
						and schulen co dempune it / for thei diden penauce in
						the pre chyng of jonas / and lo here a gretrir than jo
						nas /</p>
				</div>
				<div n="42" type="verse">
					<p> the queene of the south schal rise i doom with this
						generaciou and schal condempne it; for sche cam fro the
						endis of the erthe to he re the wisdom of salomon / and
						lo here a gret tir than salomon /</p>
				</div>
				<div n="43" type="verse">
					<p> whanne an uncleene spi rit goith out from a man; he
						goithbi drie places and sekith deste and fyndith not
						/</p>
				</div>
				<div n="44" type="verse">
					<p> thanne he seith / i schal turne aȝen in to myn hous;
						frowhenn I wente out / and he cometh and fyndith it
						voide and clenside with besmys and maad fair /</p>
				</div>
				<div n="45" type="verse">
					<p> thanne he goith and takith with hym seuene othe spiritis
						worse than hym self; and thei entre and dwellen the /
						and the laste thingis of that man ben made worse than
						the formere / so it schal be to this worste generaciou
						/</p>
				</div>
				<div n="46" type="verse">
					<p> rit while he spak to puple; lo his modir and hise brith
						en stroden without forth sekynge to speke to hi /</p>
				</div>
				<div n="47" type="verse">
					<p> and a man seide to hi / lo thi modir and thi brithen
						stonden withoutenforth sekynge thee /</p>
				</div>
				<div n="48" type="verse">
					<p> he answeride to the man that spak to hi; and seide / who
						is my modir; and who be my brithen ⁝/</p>
				</div>
				<div n="49" type="verse">
					<p> and he helde forth his hond in to his disciplis; and
						seide / lo my modir and my brithen /</p>
				</div>
				<div n="50" type="verse">
					<p> for who eue doith the wille of my fa dir that is in
						heuenes; he is my broth and sister and modir /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="13" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> in that dai jhr ȝede out of the hous; and sat bisidis
						the see /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and myche puple was gade rid to hym; so that he wente up
						in to a boot and sat / and al the puple stood on the
						bryuke /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and he spak to hem manye thingis in para blis and seide
						/ lo he that sowith; ȝede out to so we his seed /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and while he sowith; sume see dis felden bisidis the
						weie / and briddis of the eir camen; and eten hem /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> but othe seedis fel den in to stony places; where thei
						hadde not myche wrthe / and a noon their sprungen up;
						for thei hadden not depnesse of erthe /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> but whanne the sune was risen; thei wa liden / and for
						thei hadden not roote; thei drie den up /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and othe seedis felde among thornes; and thornes woren
						up and stranliden hem /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> but othe seedis felden in to good lond; and ȝaue fruyt,
						make an hundrid fold, an othe sisti fold, an othe
						thrittifold /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> he that hath eeris of herynge; here he /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> and the disciplis came nȝt and seiden to hi / whi
						spekist thou in pa rablis to hem /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and he answeride and seide to hem / for to ȝou it is
						ȝouen to knowe the pryuytees of the kyngdom of heuenes;
						but it is not ȝouen to hem /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> for it schal be ȝouen to hi that hath; and he schal haue
						plentee / but if a man hath not; also that thing that he
						hath schal be taken awei fro hi /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> th for i speke to hem in parablis, for thei seynge seen
						not; and thei herynge heren not / neith un
						durstonden;</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> that the ppherie of ysaie seiyuge be fulfillide in hem /
						with herynge ȝe schule here; and ȝe schulen not
						undurstonde / and ȝe se ynge schulen se; and ȝe schulen
						not se /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> for the herte of this puple is gretli fattid; and thei
						li den heuyli with eeris / adn thei han not closid her
						iȝen; left su tyme thei seen with iȝen and with eeris
						heren and undurstonden in herte, and thei be couertid
						and i heele hem /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> but ȝoure iȝen that seen be blessid; and ȝoure eeris
						that heren /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> forsothe I seie to ȝou, that many pphetis and just men
						couertiden to se tho thingis that ȝe seen, and thei
						saien not / and to here tho thingis that ȝe heren; and
						thei herden not /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> thefor here ȝe the parable of the sowere /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> ech that herith the word of the rewne, and undurstondith
						not; the yuel spirit cometh and rauyschip that is sowe
						bisidis the weie /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> but this that is sowen on the stony lond; this it is
						that herith the word of gos, and anoon with joie takith
						it /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> and he hathh not roote in hym self; but is tempal / for
						whanne tribulaciou and psecuciou is ma ad for the word;
						anoon he is sclaundrid /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> but he that is sowen in thornes; is this that he rith
						the word, and the bisynesse of this world, and the
						fallace of richnessis stranglith the word, and it is
						maad withouten fruyt /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> but he that is sowen in the good lond; is this that
						herith the word and undurstondith and bryngith forth
						fruyt / and sume makith an hundridfold treuli an othe
						sisti fold, and an othee thrittifold.</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> An othe parable jhr puttideforth to hem; and seide / the
						kyngdom of heuenes is maad lijk to a man that sew good
						seed in his feeld /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and whane me clepten, his enemye cam and sewe aboue, taa
						ris in the myddil of wheete and wente awei /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> but whane the erbe was growid and maad fruyt; thane the
						taaris apperiden /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> and the seruautis of the hosebonde man camen and seiden
						to hym / lord wher thou hast not sowe good seed in thi
						feeld; wher of thanne hath it taris ⁝/</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> and he seide to hem / an enemye hath doon this thing /
						and the seruauntis seiden to hym / wolt thou we goon and
						gaderen hem ⁝/</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> and he seide / nai / lest parauenture ȝe in gaderig
						taris drawen up with hem the wheete bi the roote /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> suffre ȝe hem bothe were in to repig tyme, and in the
						tyme of the ripe corn, I schal seie to the reperis /
						firste gadere ȝe togidere the ta ris and bynde hem
						togidere in knyrchis to be brent; but gadere ȝe wheete
						in to my ber ne.</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> An othe parable jhr puttideforth to hem; and seide / the
						kyngdom of heuenes is lijk to a corn of seneuey, which a
						man took and sewe in his feeld,</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> which is the leest of alle seedis / but whane it hath
						woren; it is the moost of alle wortis, and is maad a
						tree / so that briddis of the eir comen and dwellen in
						the bowis the of //</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> An othe parable jhr spak to hem / the kyngdom of heuenes
						is lijk to sourdouȝ / which a woma took and hidde in
						there mesuris of mele; til it were al sourid /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> jhr spak alle these thingis in parablis to the puple;
						and he spak not to he without parablis</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> that it schulde be fulfillid that is seid bi the pphete
						seiynge / I schal telle out hidde thingis fro the
						makynge of the world /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> thanne he lefte the puple and cam in to an hous / and
						hise disciplis camen to hi; and seiden / er powne to us
						the parable of taaris of the feeld /</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> which answeride and seide / he that sowith good seed; is
						mann sone / </p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> the feeld is the world / but the good seed; these be
						sones of the kyngdom / but taris these be yuele chil
						dren /</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> the enemye that sowith hem; is the fend / and the ripe
						corn; is the endyng of the world / the reperis ben
						aungels / </p>
				</div>
				<div n="40" type="verse">
					<p> thefor as taaris be gaderid togidere and ben brent in
						fier; so it schal be in the endyng of the world /</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p> man sone schal sende his augels and thei schulen gadere
						fro his rewme alle sclaudris and he that doon
						wickidnesse / </p>
				</div>
				<div n="42" type="verse">
					<p> and thei schulen sende hem in to the chymeuei of fier;
						the schal be wepyng and betyng togidere of teeth /</p>
				</div>
				<div n="43" type="verse">
					<p> thane just men schulen schyne as the sune in the rew me
						of her fadir / he that hath eeris of herige, here
						ȝe.</p>
				</div>
				<div n="44" type="verse">
					<p>The kyngdom of heuenes is lijk to tresoure hid in a feeld
						/ which a man that fyndith hidith, and for joie of it he
						goith and sillith alle thingis that he hath; and bieth
						thilke feeld // Jstesoones the kyngdom of heunes <del
							rend="strikethrough">the kigdom of heuenes</del> is
						lijk to a marchaut; that sekith good margaritis / but
						whane he hath founden o preciouse margarite; he wente
						and selde alle thingis that he hadde; and bouȝte it.</p>
				</div>
				<gap extent="2" reason="omitted" unit="verse"/>
				<div n="47" type="verse">
					<p> Efte the kyngdom of heuenes is lijk to a nette caste to
						the see, and that gaderith to gidere of alle kynde of
						fischis /</p>
				</div>
				<div n="48" type="verse">
					<p> which wha ne it was ful thei drowen up and saten bi the
						brynke and chesen the good in to her vessels; but the
						yuele thei kesten out /</p>
				</div>
				<div n="49" type="verse">
					<p> so it schal be in the endyng of the world / aungels
						schulen go out and thei schulen departe yuele men fro
						the myddil of just men;</p>
				</div>
				<div n="50" type="verse">
					<p> 13: 50 and thei schulen sende hem in to the chymenei of
						fier / there schal be wepynge and gryntyng of teeth
						/</p>
				</div>
				<div n="51" type="verse">
					<p> han ȝe undur stonden alle these thingis / thei seien to
						hi / ȝhe /</p>
				</div>
				<div n="52" type="verse">
					<p> he seith to hem / thefor eueri wise man of la we in the
						kyngdom of heuenes is lijk to an hosebonde man that
						bryngith forth of his tre sour newe thing and elde. <add
							rend="pencil">][</add></p>
				</div>
				<div n="53" type="verse">
					<p> And it was doon whanne jhr hadde endide these parablis;
						he passide fro thennes /</p>
				</div>
				<div n="54" type="verse">
					<p> and he cam in to his cuntree and tauȝte hem in her
						synagogis, so that thei wondriden and seiden / fro
						whennes this wisdom and vertues</p>
				</div>
				<div n="55" type="verse">
					<p> comen of a carpentere / wher his modir be not seid
						marie; and hise brithen ja mes and joseph and symout and
						judas /</p>
				</div>
				<div n="56" type="verse">
					<p> and hise sistris; wheth thei ben not among us ⁝/ fro
						whennes alle these thingis comen to this ⁝/</p>
				</div>
				<div n="57" type="verse">
					<p> and so thei weren sclaudrid in hi / but jhr seide to hem
						/ a pphete is not withouten wor schip; but in his owne
						cuntree; and in his owne hous /</p>
				</div>
				<div n="58" type="verse">
					<p> and he dide not the manye v tues; for the unbileue of
						hem /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="14" type="chapter"/>
			<div n="14" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> In that tyme eroude tetrarck <hi rend="underline">prynce
							of the fourthe part</hi> herde the fame of jhu;</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and seide to his children / this is joon baptist / he is
						risun fro deth; and therfor vertues wor chen in hym
						/</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> for eroude hadde holde joon and bounden hi, and puttide
						hi in to prisou; for erodias the wijf of his broth /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> for joon sei de to hym / it is not leueful to thee to
						haue hir /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> and he willynge to sle hi, dredde the pu ple; for thei
						hadden hi as a pphete /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> but in the dai of eroudis birthe, the douȝtir of erodias
						daunside in the myddil; and pleside eroude /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> wherfor eure thing sche axide of hym /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and sche bifore warned of hir modir; seide / ȝyue thou
						to me the heed of joon baptist in a disch /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and the kyng was soreuful / but for the ooth, and for
						hem that saten togidere at the mete; he co maudide to be
						ȝouen /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> and he sente; and bi hedid joon in the prisou /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and his heed was brouȝt in a disch; and it was ȝouen to
						the da mesele, and sche bar it to hir modir /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and hise disciplis camen; and token his bodi and biriede
						it / and thei camen and telden to jhu //</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> and whane jhr hadde herd this thing; he wente fro then
						in a boot in to desert place bisidis / and whane the
						puple hadde herd; thei folewiden hi on her feet fro
						citees //</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> And jhr ȝede out and sai a greet puple; and hadde reuthe
						on hem, and heelide the sijk of hem /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> but whane the eue tide is come; hise disciplis camen to
						hi and seiden / the place is desert; and the tyme is now
						passid / late the puple go in to townes to bie hem mete
						/</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> jhr seide to hem / thei han not nede to go / ȝyue ȝe hem
						sumwhat to ete /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> thei answeriden / we han not here; but fyue looues and
						twei fisches /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> and he sei de to hem / brynge ȝe hem hidur to me /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> and whane he hadde comaudide the pu ple to sitte to mete
						on the hey; he took fyue looues and twei fisches / and
						he bihel de in to heuene and blesside and brak and ȝaf
						to hise disciplis / and the disciplis ȝauen to the puple
						/</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> and alle eten and weren fulfil lide / and thei token the
						relifs of broku gobatis twelue coffyns ful /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> and the nou (W008r Column 2) lyȝe of men that eten; was
						fyue thousynde of men outaken wymen and litle
						children.</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> And a noon jhr compellide the disciplis to go up in to a
						boot, and go bifore hym oer the see; while he lefte the
						puple /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and whane the puple was lefte; he stiede aloone in to an
						hil to preie / but whanne the euenyg was come; he was
						the aloone /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> and the bo ot inthe myddil of the see; was contrarie to
						hem /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> but in the fourthe wakyng of the nȝyt; he cam to hem
						walkynge aboue the see /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> and thei synge hym walke on the see; weren disturblid
						and seiden that it is a fan tom / and for drede thei
						crieden /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> and anoon jhr spak to hem and seide / haue ȝe triste I
						am; nyle ȝe drede /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> and petre answeride and seide / lord if thou art;
						comaunde me to come thou /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> and petre ȝede dou fro the bo ot and walkide on the
						watris, to come to jhu /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> but he siȝ the wynd strong and was a feerd / and whanne
						he bigan to drenche; he crie de and seide / lord make me
						saaf /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> and anoon jhr helde forth his hond; and took petre and
						seide to hi / thou of litil feith; whi hast thou doutide
						/</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> and whanne he hadde stied in to theboot; the wynd
						reesside /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> and thei that weren in the boot; camen and worschipiden
						hi and sei den / verili thou art goddis sone //</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> And wha ne thei hadden passid oner the see; thei ca men
						in to the lond of genasar /</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> and whane men of that place hadden knowe hi; thei senten
						in to al that cuntree and thei brouȝ ten to hi alle that
						hadden syknesse /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> and thei preieden hym that thei schulden touche the hem
						of his clothyng / and who eue tou chiden; weren maad
						saaf /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="15" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> Thanne the scribis and the farisees ca men to hi fro
						jerlin; and seiden / </p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> whi breken thi disciplis the tradicious of elde re men,
						for thei waischen not her hondis; whane thei eten breed
						/</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> he answeride and seide to hem / whi breken ȝe the maude
						ment of god for ȝoure tradiciou ⁝/</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> for god sei de / onoure thi fadir and thi modir / and he
						that cur sith fadir or modir die bi deth /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> but ȝe seyn / who euere seith to fadir or modir what eue
						ȝifte is of me, it schal pfite to thee /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and he hath not worschipid his fadir or his modir / and
						ȝe ha maad the maundement of god voide; for ȝou re
						tradiciou /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> ypocritis / ysaie the pphete p phesied wel of ȝou and
						seide /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> this puple onou rith me with lippis; but her herte is
						fer fro me /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and thei worschipen me without cause; techynge the
						doccrynes and maudementis of men /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> and whane the puple weren clepid to gidere to hym; he
						seide to hem / here ȝe and un durstonde ȝe,</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> that thing that entrith in to the mouth; defoulith not a
						man / but that thig that cometh out of the mouth;
						defoulith a man /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> thanne hise disciplis camen; and seiden to hi / thou
						knowist that if this word be herd; the pharisees be
						sclaudrid /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> and he answeride; and seide / eueri plauntyng that my
						fadir of heuene, hath not plautide; schal be drawe up bi
						the roote /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> suffre ȝe hem; thei ben bli de and lederis of blynde men
						/ and if a blyn de man lede a blynde man; bothe fallen
						dou in to the diche /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> petre answeride and seide to hi / erpowne to us this
						parable /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and he seide / ȝit ȝ ben withouten understondig ⁝/</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> un durstonden ȝe not that al thing that entrith in to
						the mouth; goith in to the wombe, and is sent out in to
						the goynge awei /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> but tho thig that comenforth fro the mouth; goon out of
						the herte and tho thingis defoulen a man / for of the
						herte and tho thingis defoulen a man /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> for of the herte goon out yuele thouȝtis, man sleyngis,
						auoutries, fornycacious, theftis, false witnessyngis,
						blasphemyes /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> these thingis it ben; that defoulen a man / but to ete
						with hondis not waischen; defou lith not a man.</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> And jhr ȝede out fro then; and wente in to the coostis
						of tire and sidon / </p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and lo a woman of chananee ȝede out of tho cosstis; and
						criede and seide to hi / lord the so ne of dauith; haue
						merci on me / my douȝ ter is yeul trauelid of a fend
						/</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and he answe ride not to hir a word / and his disciplis
						comen and preieden hym and seiden / leeue thou hir; for
						sche crieth aftir us /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> he answeride and seide / I am not sent, but to the
						scheep of the hous of isra el; that perischiden /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and sche cam and worschipi de hym</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> and seide / it is not good to take the breed of
						children; and caste to houdis /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> and sche seide / ȝhis lord / for whelpis eten of the
						crumes; that fallen doun fro the boord of her lordis
						/</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> thane jhr answeride and seide to hir / a woman thi feith
						is greet / be it doon to thee; as thou wolt / and hir
						douȝtir was heelid fro that our /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p>
						<add rend="pencil">[</add> And wha ne jhr hadde passid
						fro thennes; he cam bisidis the see of galilee / and he
						ȝede up in to an hil; and sat the /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and myche puple cam to hi; and hadden wtih hem doumb men
						and crokid. and feble and blynde and manye othe; and
						thei castide doun hem at hise feet / andhe heelide
						hem,</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> so that the puple wondride seynge doumb me spe kynge and
						crokid goynge blynde men seynge; and thei magnefieden
						god of israel.</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> And jhu whane hise disciplis weren clepid togidere;
						seide to hem / I haue reuthe of the puple, for thei han
						now abiden there daies with me, and han no thing to ete
						/ and I wole not leeue he fas tynge; lest thei failen in
						the weie /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> and the disciplis seien to hi / wher of thanne so ma nye
						looues among us in desert; to fulfil le so greet puple
						/</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> and jhr seide to hem / hou many looues han ȝe ⁝/ and
						thei seiden / seue ne; and a fewe smale fisches /</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> and he comau dide th puple to sitte to mete on the erthe
						/</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> and he took seuene looues and fyue fisches, and dide
						thankyngis and brak and ȝaf to hise dis ciplis / and the
						disciplis ȝauen to the puple;</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> and alle eeten and weren fulfillide / and thei toke that
						was lefte of relifs; seuene leepis ful /</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> and thei that eten, weren foure thousynde of men;
						withouten litle children and wymen /</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> and whane he hadde lefte the puple; he wente up in to a
						boo, and cam i to the coostis of magedan /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="16" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And the pharisees and the saduceis camen to hi; teptynge
						/ and preieden hym to schewe hem a tokene fro heuene
						/</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and he answeride and seide to hem / wha ne the euentide
						is come ȝe seien; it schal be cleer / for heuene is
						rodi</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and the morewtid; to dai tempest / for heuene schyneth
						heueli / thanne ȝe kune deme the face of heuene; but ȝe
						mou not wite the to kenes of tymes /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> an yuele generaciou and a uou tresse sekith a tokene /
						and a tokene schal not be ȝouen to it; but the tokene of
						jonas the pphete / and whanne he hadde lefte hem;</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> he wente forth.</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p>And whanne hise disciplis camen ouer the see; thei
						forȝaten to take loo ues /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and he seide to hem / biholde ȝe and be war of the
						sourdeuȝ of pharisees and saduceis /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and thei thouȝten amonge he and seiden / for we han not
						take looues /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> but jhr witynge; seide to hem / what thenken ȝe among
						ȝou of litil feith; for ȝe han not looues ⁝/</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> ȝit ȝe undursto de not neith haue mynde of fyue looues
						in to foure synde of men, and hou manye coffyns ȝe token
						/</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> neith of seuene looues in to foure thousynde of men, and
						hou manye ȝe token /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> whi undurstonde ȝe not for i seide not to ȝou of breed;
						be ȝe war of the sourdouȝ of pharisees and of saduceis
						⁝/</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> thanne thei undur stoden, that he seide not to be war of
						sour douȝ of looues; but of the techyng of pha risees
						and saduceis. </p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> And jhr cam in to the par ties of cesarie of philip; and
						axide hise disci plis and seide / whom seyn men to me
						mann sone ⁝/</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> and thei seiden / sume joon baptist, othe helje; and
						othe jeremye, or oon of the pphetis /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> jhr seide to hem / but whom seyn ȝe me to be ⁝/ </p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> symout petre answeride adn seide / thou art crist the
						sone of god lyuynge /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> jhr answeride and seide to hi / blessid art thou symout
						bario na; for fleisch and blood schewide not to thee.
						but my fadir that is in heuenes /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> and i seie to thee; that thou art petre and on this
						stoon I schal bilde my chirche / and the ȝatis of helle
						shulen not haue myȝt aȝen it /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> and to thee I schal ȝyue the keies of the kyngdo of
						heuenes / and <unclear>what eue thou schalt</unclear>
						byde on erthe; schal be bounden also in heuenes / and
						what euere thou schalt unbynde on erthe; schal be
						unbounden also in heue nes.</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> Thanne he comaundide to hise dis ciplis, that thei
						schulden seie to no man, that he was crist /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> fro that tyme jhr bigan to schewe to his disciplis; that
						it bihofte hym to go jerlm and suffre manye thingis, of
						the eldere men and of scribis and prynces of prestis,
						and be slayn and the thridde dai to rise aȝen /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and petre took hi and bigan to blame hi and seide / fer
						be it fro thee lord; this thing schal not be to thee
						/</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and he tur nyde and seide to petre / sathanas go aftir
						me / thou art a sclaundre to me / for thou saue rise not
						thoo thingis that ben of god; but thoo thingis that ben
						of men.</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> Thane jhr seide to hise disciplis / if ony man wole come
						aftir me; deyne he hym silf and take his cros and sue he
						me /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> he that wole make his lijf saaf; schal leese it / and he
						that schal leese his lijf for me; schal fynde it /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> for what pfitith it to a man, if he wyne al the world;
						and suffre peiryng of soule ⁝/ or what chaungyng schal a
						man ȝyue for his soule ⁝/</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> for mann sone schal come i glorie of his fadir with his
						aungels; and thanne he schal ȝelde to euy man aftir hi
						se werkes /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> treuli I seie to ȝou, the ben su me of hem that stonden
						here; whiche shu len not taaste deth, til thei seen mann
						sone comynge in his kyngdom. <add rend="pencil"
						>][</add></p>
				</div>
			</div>
			<div n="17" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And aftir sire daies jhr took petre and james and joon
						his broth; and ledde hem a sides in to an hiȝ hil,</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and was tur ned in to an othe lirnesse bifore hem / and
						his face sschoon as the sune; and hise do this weren
						maad whiȝt as snow /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and lo moises and elie apperiden to hem; spake with hi
						/</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and petre answeride and seide to to jhu / lord it is
						good to us to be here / if you wolt; make we here there
						taberna clis / to thee oon, to moises oon, and oon to
						elie /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> ȝit the while he spak; lo a briȝt dou de ouerschadewide
						hem / and lo a voice out of the cloude that seide / this
						is my derewor the sone, in whom I haue wel plesid to me;
						here ȝe hi /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and the disciplis herden and felden doun on her faces,
						and dredden gre tli /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and jhr cam and touchide hem; and seide to hem / rise up
						and nyle ȝe drede /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and thei liften up her iȝen; and saien no man but jhu
						aloone /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and as thei cam dou of the hil; jhr comaudide to hem and
						seide / seie ȝe to no man the visiou; til man sone rise
						aȝen fro deth.</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> And hise disciplis axiden hi and seiden / what thanne
						seith the scribis; that it bihoueth that elie come
						firste /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> he answeride; and seide to hem / elie schal co me; and
						he schal restore alle thingis //</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and I seie to ȝou, that elie is now comen, and thei kne
						wen hi not; but thei diden in hym what euere thingis
						thei wolden / and so man so ne schal suffre of hem /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> thanne the disciplis undurstoden; that he seide to hem
						of joon baptist. </p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> And whane he cam to the pu ple; a man cam to hym and fel
						doun on knees bifore hym and seide /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> lord haue merci on my sone; for he is lunatik and
						suffrith yuele / for ofte tymes he fallith in to the
						fier; and ofte tymes in to the watir /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and I brouȝ te hym to thi disciplis; and thei myȝten not
						heele hi /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> jhr answeride and seide / a thou gene raciou unbileueful
						and weiward; hou lon ge schal i be with ȝou, hou longe
						schal I suffre ȝou ⁝/ brynge ȝe hidur to me /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> and jhr blamyde hi; and the deuel wente out fro hi //
						and the child was heelid fro that our //</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> Thanne the disciplis came to jhu pueli; and seiden to hi
						/ whi myȝten not we caste hi out ⁝/</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> jhr seith to hem / for ȝoure unbi leue / treuli I seie
						to ȝou, if ȝe han feith, as a corn of seneuey; ȝe
						schulen seie to this hil, passe thou hennes and it schal
						passe. and no thing schal be unpossible to ȝou /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> but this kynde is not caste out; but bi prei ynge and
						fastynge /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and whiles thei were abidyng togidere in galilee; jhr
						seide to he / mann sone schal be bitraied in to the ho
						dis of men</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and thei schulen sle hi; and the thrid de dai he schal
						rise aȝen to lijf / and thei we ren ful sori. </p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> And whane thei camen to capharnau; thei that token
						tribute came to petre and seiden to hym / ȝoure maistir
						pai eth not tribute /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and he seide / ȝhe / and whane he was comen in to the
						hous; jhr cam bi fore hi and seide / symount what semeth
						to thee, kyngis of erthe of whom taken thei tribute ⁝/
						of her sones eith of aliens ⁝/</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> and he seide of aliens / jhr seide to hym / thane sones
						be fre /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> but that we sclaundre he not, go to the see and caste an
						hook; nad take thilke fisch that firste cometh up / and
						wha ne his mouth is openyde; thou schalt fynde a statir,
						and ȝyue for thee and for me /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="18" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> in that our the disciplis camen to jhu and seide / who
						gessist thou is grettir in the kyngdom of heuenes ⁝/</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and jhr clepide alitil child; and putte hym in the
						myddil of hem</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and sei de // I seie treuthe to ȝou, but ȝe be turned
						and maad as litle children; ȝe schulen not entre in to
						the kyngdom of heuenes /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> thefor who eue mekith hym self as this litil child; he
						is grettir in the kyngdom of heuenes /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> and he that resseyueth o sich litil child in my name;
						resseyueth me /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> but who eue sclaudrith son of these smale that bileueth
						in me; it spe dith to hym that a mylnestoon of allis be
						hangid in his necke, and he be drenchid in the depnesse
						of the see.</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> Wo to the world for sclau dris / for it is nede that
						sclaudris come / ne theles wo to thilke man, bi whom a
						sclaudrith cometh /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and if thi hond or thi foot sclaudrith thee; kitte it of
						and caste awei fro thee / it is betere to thee to entre
						to lijf, feble eith cro kid, than hauynge tweyne hondis
						or twei feet to be sent in to euelastynge fier /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and if thyn iȝe sclaudre thee; pulle it out, and cas te
						awei fro thee / it is betere to thee with oon iȝe to
						entre in to lijf; than hauynge tweyne iȝen to be sent in
						to the fier of helle /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> se ȝe that ȝe dispise not oon of these litle / for I
						seie to ȝou that the aungels of he in heuenes; seen
						euere more the face of my fadir that is in heuenes /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> for mannn so ne cam to saue that thing that perischide
						//</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> what semeth to ȝou, if th weren to su ma an hundrid
						scheep and oon of hem hath er rid; wher he schal not
						leeue nynti and nyne in desert, and schal go to leche
						that that erride; /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> and if he falle that he fynde it; treuli I seie to ȝou,
						that he schal haue joie th on mo re than ou nynti and
						nyuethat erride not /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> so it is not the wille bifore ȝoure fadir that is in
						heuenes; that oon of these litil pe rische // </p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> But if thi broth synneth aȝen thee; go thou and repue hi
						bitwixe thee and hi aloo ne / if he herith thee; thouhaa
						wonnen thi broth /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and if he herith thee not; take with thee oon or tweyne,
						that eueri word ston de in the inouth of tweyne or thre
						witnes sis /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> and if he herith not hem; seie thou to the chirche / but
						if he herith not the chir che; be he as hethene man and
						a pupplica /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p>
						<add place="margin-right">an</add> to thee / I
							seie<add>n</add> to ȝou treuli, what eue thingis ȝe
						bynden on erthe; thoo schule be bounde also in heuene
							/<add place="foot">and what eue thigis ȝe unbynde i
							erthe; tho schulen be unboude also in heuene /
						</add></p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> estesoone I seie to ȝou, that if tweyne of ȝou con tente
						on the erthe of eueri thing what euere thei aren, it
						schal be doon to hem, of my fadir that is in heuenes
						/</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> for whe tweyne or thre be gaderid in my name; the I am
						in the myddil of hem /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> thane pe tir cam to hi and seide / lord hou ofte shal my
						broth synne aȝen me; and I schal for ȝyue hym ⁝/ wheth
						til seuene tymes ⁝/</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> jhr seith to hi / I seie not to thee til seuene sithis;
						but til seuentisithis seuenesithes //</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> Therfor the kyngdom of heuenes is lic ned to a kyng;
						that wolden rekene with hise seruautis /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> and whane he bigan to rekene; oon that ouȝte teu
						thousynde talentis, was brouȝt to hi /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and whane he hadde not wher of to ȝelde; his lord
						comaudide hi to be seld and his wijf and children; and
						alle thingis that he hadde, and to be paiede /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> but thilke seruaunt fel doun; and preiede hym and seide
						/ haue pacience i me; and I schal ȝelde to thee alle
						thingis /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> and the lord hadde merci on that seruaunt; and suf fride
						hym go and forȝaf hi the dette /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> but thilke seruaut ȝede out; and foond oon of hise euene
						seruauntis, that ouȝte hym an hundrid pens / and he
						helde hym and strangli de hym and seide / ȝelde that
						thing that thou owist</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> and his euene seruaunt fel doun; and piede hi and seide
						/ haue pacience in me; and I shal nuyte thee alle
						thingis to thee /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> but he wolde not; but wente out and putte hi in to
						prisou til he paiede al the dette /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> and his euene seruauntis seynge the thingis that weren
						doon; forewiden greth / and thei came and telden to her
						lord; alle the thingis that wer en doon /</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> thane his lord clepide hym; and sei de to hi / wickid
						seruaunt, I forȝaf to thee al the dette; for thou
						preiedist me /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> thfor wher it bihouyde not also thee to haue merci on
						thi euene seruaunt, as i hadde merci on thee ⁝/</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> and his lord was wrooth, and took hym to turmentouris;
						til he pai ed al the dette /</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> so my fadir of heuenes, schal do to ȝou; if ȝe forȝyuen
						not eueri man to his broth of ȝoure hertis /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="19" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And it was doon whane jhr hadde endide these wordis; he
						passide fro galilee, and cam in to the coostis of judee
						ouer jordan /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and myche puple suede hi; and he heelide hem the /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and pharisees ca men to hi; temptynge hi and seiden /
						wher it be leueful to a man to leeue his wijf for ony
						cause ⁝/</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> which answeride and seide to hem / han ȝe not red for he
						that made men at the bigynnyng; made hem male and female
						⁝/</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> and he seide / for this thing a man schal leeue fadir
						and modir, and he schal drawe to his wijf; and thei
						schulen be twey ne in o fleisch /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and so thei ben not now twei ne; but o fleisch / thefor
						a man departe not that thing that god hath joyned /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> thei seien to hym / what thanne comaundide moises to ȝy
						ue a libel of forsakyng and to leue of /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and he seide to hem / for moyses, for the hardnesse of
						ȝoure herte; suffride ȝou to leeue ȝoure wy ues / but
						fro the bigynnyng it was not so /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and I seie to ȝou, that who euere leeueth his wijf but
						for fornycaciou and weddith an othe doith leccherie /
						and he that weddith the forsakun wijf; doith leccherie
						/</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> hise disciplis seyn to hi / if the cause of a man with a
						wijf is so; if spedith not to be wedded /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and he siede to hem / not alle men taken this word; but
						to whiche it is ȝouen /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> for the ben gel dyngis, whiche be thus boren of the mo
						dris wombe / and th ben eldyngis; that be maad of men /
						and th ben geldyngis; that han geldid hem silf for the
						kyngdom of heuenes / he that mai take; take he //</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> Thanne litle children wern brouȝt to hi; that he schulde
						putte hondis to hem and preie / and the disciplis
						blameden hem /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> but jhr seide to hem / suffre ȝe that litle children
						come to me; and nyle ȝe forbede hem / for of siche is
						the <unclear>the</unclear> kyngdom of heuenes /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> and whanne he hadde put to hem hondis; he wente fro
						thennes. </p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> And lo oon cam and seide to hym / good maistir, what
						good schal i do; that I haue euelas tynge lijf /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> jhr seith to hi / what axist thou me of good thing ⁝/ th
						is o good god / but if thou entre to lijf; kepe the
						comaudemen tis /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> he seith to hi / whiche / and jhr seide / thou schalt
						not do mansleyng, thou schalt not do a voutrie, thou
						schalt not do thef te, thou schalt not seie false
						witnessig /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> worschip thi fadir and thi modir; and thou schalt loue
						thi neiȝbore as thi self /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> the ȝonge ma seith to hi /I haue kepte alle these thigis
						fro my ȝougthe / what it failithto me /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> jhr seith to hi / if thou wolt be parfit, go and selle
						alle thingis that thou hast, and ȝyue to pore men, and
						thou schalt haue tresoure in heuene, and come and sue me
						/</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and wha ne the ȝonge man hadde herd these wor dis; he
						wente awei soreuful, for he hadde many possessious /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and jhr seide to hise disci plis / i seie to ȝou
						treuthe, for a riche man of hard schal entre in to the
						kyngdom of heue nes /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> and estesoone I seie to ȝou, it is liȝter a camel to
						passe thorouȝ an edlis iȝe; than a riche man to entre in
						to the kyngdom of heuenes /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> whane these thingis weren herd; the disciplis wondriden
						gretli and seiden / who thanne mai be saaf /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> jhr bihelde and seide to hem / anentis men this thing is
						impossible //</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> Thanne petir answeride and seide to hi / lo we han
						forsake alle thingis; and we han su ed thee / what
						thanne schal be to us ⁝/</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> jhr seide to hem / treuli I seie to ȝou, that ȝe that
						han forsake alle thingis and han sued me; in the
						refeneraciou whane man sone schal sitte in the seete of
						his maieste, ȝe schulen sitte on twelue seetis demynge
						the twelue kynredis of israel /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> and eueri man that for sakith hous brithen or sistren,
						fadir or mo dir, wijf eith children or feeldis for my na
						me; he schal take an hundridfold, I schal welde
						euelastynge lijf</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p>
						<add rend="pencil">(</add> but manye schule be the
						firste; the laste / and laste; the firste /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="20" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> The kyngdom of heuenes is lijk to an hosebonde man; that
						wente out firste bi the morewe, to hire werk men in to
						his vyneȝerd /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and whanne the couenaunt was maad with werk men, of a
						peny for the dai; he sente hem in to his vyneȝerd /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and he ȝede out aboute the thridde our, and say othe
						stondynge idel in the chepyng,</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and he seide to hem / go ȝe also in to my vyneȝerd; and
						that that schal be riȝtful, i schal ȝyue to ȝou / and
						thei wentenforth /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> estesoones he wente aboute the sixte our and the nynthe
						and dide in lijk maner /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> but aboute the euleuenthe our he wente out, and foond
						othe stondynge, and he seide to hem / what stonden ȝe
						idil here al dai ⁝/</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> thei seien to hi / for no man hath hirid us / he seith
						to hem / go ȝe also i to my vyneȝerd /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and whane euenyge was come; the lord of the vyneȝerd
						seith to his procuratour / clepe the wer men; and ȝel de
						to hem her hire, and bigynne thou at the laste til to
						the firste /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and so whanne thei weren comen that camen aboute the
						eule uenthe our; also thei token euych of he a peny
						/</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> but the firste comen and demyden that thei schulden take
						more / but thei toke ech oon bi hem self a peny /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and in the ta kyng grurchiden aȝen the hosebonde ma;</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and seiden / these laste mrouȝten oon our. and thou hast
						maad hem euene to us that <unclear>ha</unclear>⁝/ boren
						the charge of the dai and heete /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> and he answeride to oon of he and seide / freend I do
						thee no wrong / wher thou hast not a cordid with me for
						a peny /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> take thou that is thyn and go / for I wole ȝyue to this
						laste man; as to thee /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> wher it is not leueful to me; to do that that I wille ⁝/
						wheth thi iȝe is wickid for I am good ⁝/</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> so the laste schulen be the firste, and the firste; the
						las te / for manye ben clepid; but fewe ben chosen.</p>
				</div>
				<div n="1" type="verse">
					<p> And jhr wente up to jerlm and took hise twelue disciplis
						in pryuytee and seide to hem /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> lo we goon up to jerlm; and mann sone schal be bitaken
						to prynces and prestis and scribis, and the schulen
						condep ne hym to deth /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> and their schulen bitake hi to hethene men; for to be
						scorned and scour gid and crucified / and the thridde
						dai he schal tise aȝen to lijf. </p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> Thanne the modir of the sones of ȝebedee; cam to hym
						with hir sones honourynge and axynge sum thing of hym /
						and he seide to hir /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> what wolt thou ⁝/ sche seith to hym / seie that these
						twei ne my sone sitte; oon at thi riȝthalf, and oon at
						thi lefte half in thi kyngdom /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> jhr answeride and seide / ȝe witen not what ȝe axen /
						mou ȝe drynke the cuppe; which I schal drynke ⁝/ thei
						seien to hi / we mou /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> he seith to hem / ȝe schulen drynke my cup the; but to
						sitte at my riȝthalf or lefte half, it is not myn to
						ȝyue to ȝou, but to whiche it is maad redi of my fadir
						//</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> and the ten herynge hadden indignaciou of the tweyne
						brithen /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> but jhr clepide hem to hym and seide / ȝe witen that
						prynces of he thene men; ben lordis of hem / and thei
						that ben grettir; usen power on hem /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> it schal not be so a monge ȝou / but who euere wole be
						maad grettir among ȝou; be he ȝoure mynystre /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> and who euere among ȝou wole be the firste; he schal be
						ȝoure seruaunt /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> as man sone cam not to be serued; but to serue / and to
						ȝyue his lijf redempciou for manye.</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> And whane thei ȝeden out of jerico; myche puple suede
						hym /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and lo twei blynde men, saten bisi dis the weie, and
						herden that jhr passide, and thei crieden and seiden /
						lord the sone of dauith; haue merci on us /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> and the puple blamy de hem; that thei schulden be stille
						// and thei crieden the more and seiden / lord the sone
						of dauith; haue merci on us /</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> and jhr stood and clepide hem and seide / what wolen ȝe
						that I do to ȝou ⁝/</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> thei seien to hi / lord that oure iȝen be opened /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> and jhr hadde merci on hem and touchide her iȝen / and
						anoon thei saien; and sueden hym /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="21" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And whanne jhr cam nyȝ to jerlm. and cam to bethfage at
						the mout of olyute; thanne sente he hise twei disci plis
						and seide to hem /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> go ȝe in to the castel that is aȝen ȝou; and anoon ȝe
						schulen fynde an asse tied and a colt with hir / untie
						ȝe and brynge to me /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and if ony man seie to ȝou ony thing, seie ȝe that the
						lord hath no de of hem, and anoon he schal leeue hem
						/</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> al this was doon, that that thing schulde be fulfillide
						that was seid bi the pphete sei ynge /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> seie ȝe to the douȝtir of sion, lo thi kyng cometh to
						thee mekli sittynge on an asse and a fool of an asse
						undur ȝok /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and the disciplis ȝeden and diden as jhr comaudi de hem
						/</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and thei brouȝten an asse and the foo le and leiden the
						clothis on hem; and maden hi sitte aboue /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and ful myche puple; strewiden her clothis in the weie /
						othe kit tiden braunches of trees; and strewiden in the
						weie /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and the puple that wente bifore and that sueden; crieden
						and seiden / osanna to the sone of dauith / blessid is
						he that cometh in the name of the lord; osanna in hiȝ
						thingis //</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> And whanne he was entrid in to jerlm; al the citee was
						stirid and seide / who is this ⁝/</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> but the puple seide / this is jhr the pphete of naȝareth
						of galilee /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and jhr entride in to the temple of god; and castide out
						of the tem ple alle that bouȝten and seelden / and
						turnyde upso doun the boordis of chaugeris, and the
						chaieris of men that selden culueris /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> and he seith to hem / it is written / inyn hous schal be
						clepid an hous of preier; but ȝe han maad it a denne of
						theues /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> and blynde and crokid camen to hym in the temple; and he
						heelide hem /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> but the pnces of pres tis and scribis seynge the
						meruelouse thigis that he dide, and children crynge in
						the tem ple and seiynge / osanna to the sone of da uith;
						hadden indignaciou</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and seiden to hi / herist thou what these seyn / and jhr
						seide to hem / ȝhe / wher ȝe han neue red that of the
						mouth of ȝonge children of soukynge children; thou hast
						maad parfit heiynge /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> and whane he hadde ledt hem; he wente forth out of the
						citee in to bethanye; and the he dwelte;</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> and tauȝte hem of the kyngdom of god / but on the
						morewe, he turnynge aȝen in to the citee; hungride /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> and he say a fige tree bisidis the weie; and cam to it /
						and foond no thing the me; but leeues oneli / and he
						seide to it / neuere fruyt come forth of thee in to
						withouten ende / and anoon the fige tree was dried up
						/</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> and disciplis saie and wondriden seynge hou anoon it
						driede /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> and jhr answeride and seide to hem / treuli I seie to
						ȝou, if ȝe haue feith, and douten not; not oneli ȝe
						schulen do of he fige tree / but also if ȝe seien to
						this hil take a caste thee in to the see; it schal be
						doon so /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and alle thingis what euere ȝe bileuynge shu len axe in
						preier; ȝe schulen take. </p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> And whanne he cam in to the temple; the pryn ces of
						prestis and eldere men of the puple camen to hym that
						tauȝte and seiden / i wht power doist thou these
						thingis; and who ȝaf thee this power ⁝/</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> jhr answeride and seide to hem / and I schal axe ȝou oo
						word, the whi che if ȝetellen to me I schal seie to ȝou
						in what power I do these thingis /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> of when was the baptym of joon; of heuene or of men ⁝/
						and thei thouȝten withine hem self seiynge / if we seyn
						of heuene; thane he schal seie to us / whi thanne bileue
						ȝe not to hym ⁝/</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> if we seyn of men; we dreden the puple / for alle hadden
						joon as a pphe te.</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> and thei answeriden jhu and seiden / we witen not / and
						he seide to hem / neith I seie to ȝou; in what power I
						do these thingis //</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> But what semeth to ȝou / a man hadde twei sones; and he
						cam to the firste and seide / sone go worche this dai in
						my vyneȝerd /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> he answeride and seide I nyle / but aftirward he
						forthouȝte; and wenteforth /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> but he cam to the toth; and seide on lijk maner / and he
						answeride and seide / lord I go / and he wen te not
						/</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> who of the tweyne dide the fadris wille ⁝/ thei seien to
						hym / the firste / jhu seith to hem / treuli I seie to
						ȝou, for pup plicans and hoores schulen go bifore ȝou in
						the kyngdom of god /</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> for joon cam to ȝou i the weie of riȝtwisnesse; and ȝe
						bileuen not to hi / but pupplicans and hoores; bileuyde
						/ but ȝe saien and hadden no forthenkyng aft that ȝe
						bileuyden to hym // </p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> here ȝe an othe parable / th was an hosebonde man that
						plauntide a vyneȝerd, and heggide it aboute and dalf a
						pressour th me, and bildide a tour / and hiride it to
						erthetilieris; and wente fer i pilgrymage /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> but whane the tyme of fruy tis neiȝide, he sente hise
						seruautis to the erthetilieris; to take fruytis of it
						/</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> and the erthetilieris token hise seruautis; and beeten
						the toon, thei slowen an othe, and thei stonyden an othe
						/</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> estesoone he sente othe seruautis mo than the firste;
						and in lijk maner thei diden to hem /</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> and at the laste he sente his sone to hem; and seide /
						thei schulen drede my sone /</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> but the erthetilieris seynge the sone; seiden with me
						hem self / this is the eir / come ȝe sle we hym; and we
						schulen ha ue his eritage /</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> and thei token and castiden hi out of the vyneȝerd; and
						slowen hi /</p>
				</div>
				<div n="40" type="verse">
					<p> thfor wha ne the lord of the vyneȝerde schal come; what
						schal he do to thilke erthetilieris /</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p> thei seien t hym / he schal leese yuele the yuele men;
						and he schal sette to hire the vyneȝerd to othe
						erthetilieris is whiche schulen ȝelde to hi fruyt in her
						tymes /</p>
				</div>
				<div n="42" type="verse">
					<p> jhr seith to hem / redde ȝe neuere in scripturis, the
						stoon wlnche bil deris repuyden; this is maad in to the
						heed of the cornere ⁝/ fo the lord this thing is doon;
						and it is meruelouse bifore oure iȝen /</p>
				</div>
				<div n="43" type="verse">
					<p> thfor i seie to ȝou, that the kyngdom of god schal be ta
						ken fro ȝou; and schal be ȝouen to a folk doige fruytis
						of it /</p>
				</div>
				<div n="44" type="verse">
					<p> and he that schal falle on this stoon; schal be broken /
						but on whom it schal falle; it schal alto brise hym
						/</p>
				</div>
				<div n="45" type="verse">
					<p> and whane the prynces of prestis and farisees herden
						these parablis; thei knewen that he seide to hem /</p>
				</div>
				<div n="46" type="verse">
					<p> and thei souȝten to holde hym; but thei dredde the
						puple, for thei hadden hi as a pphete /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="22" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And jhr answeride and spak estesoone in parablis to hem
						and seide /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> the kyngdom of heuenes is maad lijk to a kyng that made
						weddyngis to his sone /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and he sente hise ser uautis to clepe men that weren
						bede to the weddyngis; and thei wolden not come /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> estesoo ne he sente othe seruauntis; and seide / seie ȝe
						to the men that be beden to the feeste / lo I haue maad
						redi my mete my bolis and my volatils ben slayn and alle
						thingis be redi; come ȝe to the weddyngis /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> but thei dispisiden; and wenten forth / oon in to his
						tou; an othe to his mar chonondise /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> but othe helden his seruauntis, and turmentiden and
						slowen /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> but the kyng whane he hadde herd; was wrooth / and he
						sente his oostis; and distriede tho manquelleris, and
						brente her citee /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> thane he seide to hise seruautis / the weddyngis ben
						redi; but thei that weren clepid to the feeste weren not
						worthi /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> thfor go ȝe to the endis of weies; and whom euere ȝe fyn
						den clepe ȝe to the weddyngis /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> and hise ser uauntis ȝeden out in to weies; and
						gaderiden togidere alle that thei founden good ad yuel /
						and the bridalis was fulfillide with men sittynge at the
						mete /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and the kyng entride to se men sittige at the mete; and
						he sai the aman not clothid with bride cloth;</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and he seide to hi / frend nou entridist thou hidur;
						without bride clothis / and he was doumb /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> thanne the kyng <sic>b</sic>ad his mynystris, bynde hym
						bothe hondis and feet; and sende ȝe hi in to utmer
						derknessis / the schal be wepige and gryntyng of teeth
						/</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> for manye ben clepis; but fewe be chosen /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> Thanne the pharisees ȝeden awei and token a counsel; to
						take jhu in word /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and thei senden to hym her disciplis with erodians; and
						seien maistir we witen that thou art sothfast, and thou
						chargist not of ony ma / for thou biholdist not the
						persoone of men /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> therfor seie to us; what semeth to thee / it is leueful
						that tribute be ȝouen to the empour eith man ⁝/</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> and whane jhr hadde knowe the wickidnesse of hem; he
						seide / ypocritis what tempten ȝe me ⁝/</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> schewe ȝe to me the prynte of the monee / and thei
						brouȝten to hym a pe nye /</p>
				</div>
				<gap extent="1" reason="omitted" unit="verse"/>
				<div n="21" type="verse">
					<p> and jhr seide to hem / thfor ȝelde ȝe to the empour; tho
						thingis that be of god /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and thei herden and wondriden / and thei leften hi; and
						wenten awei.</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> In that dai saduceis that seyn th is no risyng aȝen to
						lijf camen to hi; and axiden hym</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> and seiden / maistir moises seide / if ony man is deed,
						not hauynge a sone; that hise broth wedde his wijf; and
						reise seed to his broth /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and seuene brithen weren at us / and the firste weddide
						a wijf; and is deed / and he hade not seed, and lefte
						his wijf to his broth</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> also the secoude and the thridde til to the seuenthe
						/</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> but the laste of alle; the woman is deed /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> but in risig aȝen to lijf; whos wijf of the seuene schal
						sche be ⁝/ for alle hadden hir /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> jhr answeride and seide to hem / ȝe erren and ȝe knowen
						not scripturis ne the vertu of god /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> for in the risyng asen to lijf. neith thei schulden
						wedde neith schulen be wed did; but thei ben as the
						aungels of god in he uene /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> and of the risyng aȝen of deed men han ȝe not red that
						is seid of the lord, that seith to ȝou</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> I am god of abraham and god of isaac and god of jacob /
						he is not god of de ed men; but of lyuynge men /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> and the pu ple herynge; wondriden in his techynge /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> and pharisees herden that he hadde putte silence to
						saduceis, and camen togidere /</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> and oon of hem a techere of the lawe axide jhu and
						temptide hym /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> maistir which is a greet maundement in the lawe ⁝/</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> jhr seide to hi / thou schalt loue thi lord god of al
						thi her te, and in al thi soule and in al thi mynde
						/</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> this is the firste and the moost maudement /</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> and the secoude is lijk to this / thou schalt loue thi
						neiȝbore as thi self /</p>
				</div>
				<div n="40" type="verse">
					<p> in these twei mau dementis; hangith al the lawe and the
						pphe tis //</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p> And whanne the farisees weren ga derid togidere; jhu
						axide hem</p>
				</div>
				<div n="42" type="verse">
					<p> and seide / wht semeth to ȝou of crist; whos sone is he
						⁝/ thei seien to hym / of dauith /</p>
				</div>
				<div n="43" type="verse">
					<p> he seith to he / hou thanne dauith in spirit clepith his
						lord and seith /</p>
				</div>
				<div n="44" type="verse">
					<p> the lord seide to my lord; sitte on my riȝthalf / til i
						putte thi enemyes a stool of thi feet /</p>
				</div>
				<div n="45" type="verse">
					<p> thanne if dauith clepith hym lord, hou is he his sone
						/</p>
				</div>
				<div n="46" type="verse">
					<p> and no ma myȝte answere a word to hym; neith ony man was
						hardi fro that dai do are hi more /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="23" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> Thanne jhr spak to hte puple; and to hi se disciplis</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and seide / on the chaiere of moyses; scribis and
						pharisees han sete /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> thfor kepe ȝe and do ȝe alle thingis what eue thingis
						thei seien to ȝou; but nyle ȝe do aftir her werkis / for
						thei seien and doon not / </p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and thei bynden greuouse chargis and that mou not be
						boren and putten on schuldris of men; but with her
						fyngir thei wolen not moue hem /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> thfor thei doon alle her werkis that thei be seen of
						men; for thei drawen abrood he filateries; and magne
						fien hemes /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and thei loue the firste sittige places in soperis and
						the firste chaieris in syna gogis;</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and salutacious in chepyng and to be cle pid of men
						maistir /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> but nyle ȝe be clepid mais ter; for oon is ȝoure maister
						/ and alle ȝe be brithen /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and nyle ȝe clepe to ȝou a fadir on erthe / for oon is
						ȝoure fadir that is in he uenes /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> neith be ȝe clepid maistris; for oon is ȝoure maistir
						crist /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> he that is grettist a monge ȝou; schal be ȝoure mynystre
						/</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> for he that hiȝeth hi silf; schal be mekid / and he that
						mekith hym silf; schal be enhaunsid //</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> But woo to ȝou scribis and farisees and ipoctis; that
						closen the kyngdom of heuenes bifore me / and ȝe entren
						not; neith suffre men entrige for to entre /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> woo to ȝou scribis and pharisees ypocritis that eeten
						the housis of widewis and preien bi longe preier / for
						this thing ȝe schulen take more doom /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> wo to ȝou scribis and pharisees ipocritis that goon
						aboute the see and the lond; to make o proselite / and
						whanne he is maad; ȝe maken hym a sone of helle, double
						more than ȝe ben /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> wo to ȝou blynde lederis that seien / who euere we rith
						bi the temple of god; it is no thing / but he that
						swerith in the gold of the temple; is dettour /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> ȝe foolis and blynde / for what is gettir; the gold or
						the temple that halewith the gold /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> and who euere swerith inthe auter; it is no thing / but
						he that swerith inthe ȝifte that is on the auter; owith
						/</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> blynde me for what is more the ȝifte, or the auter that
						halewith the ȝifte ⁝/</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> thfor he that swerith in the auter; swerith in it and in
						alle thigis that that be th on /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> and he that swerith in the temple; swerith in it and in
						hym that dwel lith in the temple /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and he that swerith in heuene, swerith in the troone of
						god, and i hym that sittith th on /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> wo to ȝou scribis and pharisees ipocritis that tipen
						mynte anete and comyn, and han lefte thoo thingis that
						ben of more charge of the lawe doom and merci and feith
						/ and it bihofte to do these thingis; and not to leeue
						thoo /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> blynde lederis clensyng a gnatte; but swolewynge a camel
						/</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> wo to ȝou scribis and pharisees ypocri tis, that clensen
						the cuppe and the plater with ourforth; but with me ȝe
						ben ful of rauey ne and undennesse /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> thou blynde pharisee cle se the cuppe and the plater
						with me forth, that that is withoutforth be maad cleene
						/</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> wo to ȝou scribis and pharisees ipocritis; that be lijk
						sepulcris whitid / whiche without forth semen faire to
						men; but with me thei ben ful of boones of deed men adn
						of al fithe /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> so ȝe withoutforth semen just to men; but wt me ȝe ben
						ful of ypocrisie and wickidnesse /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> wo to ȝou scribis and pharisees ypocritis; that bilden
						sepulcris of pphetis, and make fair the biriels of just
						men,</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and seyn / if we hadden be in the daies of oure fadris;
						we schulden not be her felowis in the blo od of pphetis
						/</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> and so ȝe ben in witnesig to ȝou silf; that ȝe ben the
						sones of hem that slowen the pphetis /</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> and fulfille ȝe the mesure of ȝoure fadris /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> ȝe eddris and eddris briddis, hou schulen ȝe fle fro the
						doom of helle / </p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> Therefor lo I sende to ȝou pphetis and wise men and
						scribis / and of hem ȝe shu len sle and crucifie, and of
						hem ȝe schulen scour ge in ȝoure synagogis, and schulen
						pursue fro citee in to citee;</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> that al the just blood come on ȝou that was schedde on
						the erthe fro the blood of just abel to the blood of
						ȝacharie the sone of barachie whom ȝe sloen bi twire the
						temple and the auter /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> treuli I seie to ȝou, alle these thingis schulen come on
						this generaciou /</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> Jerlm jerlm that sleeft p phetis; and stonest hem that
						that ben sent to thee / hou ofte wolde i gadere togidere
						thi childre, as an henne gaderith togedere hir chikenes
						undur hir wyngis, and thou woldist not ⁝/</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> lo ȝou re hous schal be lefte to ȝou desert /</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> and i seie to ȝou, ȝe schulen not se me fro heir forth;
						til ȝe seien / blessid is he; that cometh in the name of
						the lord /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="24" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And jhr wente out of the temple / and hise disciplis
						camen to hym; to sche we hi the bildyngis of the temple
						/</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> but he answeride and seide to hem / seen ȝe alle these
						thigis ⁝/ treuli I seie to ȝou / a stoon schal not be
						lefte here on a stoon, that ne it schal be distried
						/</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p>
						<add rend="pencil">(</add>and whanne he sat on the hil
						of olyuete; hise disciplis camen to hym pryueli and
						seide / seie us whane these thingis schulen be; and what
						tokene of thi comynge, and of the endig of the world
						/</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and jhr answeride and seide to hem / loke ȝe that no man
						disseyue ȝou /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> for manye schulen come in my name and schule seie I am
						crist; and thei schulen disseyue ma nye /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> for ȝe schulen here barels and opynyous of batels / se
						ȝe that ȝe be not disturblid / for it bihoueth these
						thingis to be doon; but not ȝit is the ende /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> folk schal rise togidere aȝen folk and rewne aȝen rewme,
						and pestilencis and hungris and erthemouyngis schulen be
						bi pla ces /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and alle these ben bigynnyngis of sore wis /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> thanne men schulen bitake ȝou in to tribulaciou, and
						schulen sle ȝou, and ȝe schulen be in hate to alle folk
						for my name /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> and thanne manye schulen be sclaudrid and bi traie ech
						othe and thei schulen hate ech othe /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and manye false pphetis schulen rise; and dis seyue
						manye /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and for wickidnesse schal be plenteuouse; the charite of
						many schal were coold /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> but he that schal dwelle stabil in to the ende, schal be
						saaf / <add rend="pencil">][</add></p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> and this gospel of the kyngdom schal be prechid in al
						the world, in witnessyng to alle folk; and thanne the
						ende schal come //</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> thfor whane ȝe se the ab homynaciou of discomfort, that
						is seid of daniel the pphete, stondynge in the hooli pla
						ce; he that redith undurstonde he /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> thane thei that ben in judee; fle to the mouteynes /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> and he that is in the hous roof come not dou. to take
						ony thing of his hous /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> and he that is in the feeld turne not aȝen to take his
						coote /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> but wo to hem that be with child and nouschen in tho
						daies /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> preie ȝe that ȝoure fleyng be not maad in wyutir or in
						the sabath /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> for thane schal be greet tri bulaciou, what maner hath
						not be fro the bigynnyng of the world to now neith schal
						be maad /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and but thoo daies hadden be a hrog gid; ech fleisch
						schulde not be maad saaf / but thoo daies schulen be
						maad schort; for chosen men /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> thanne if ony man seie to ȝou, lo here is crist or the;
						nyle ȝe bileue /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> for fal se cristis and false pphetis schulen rise; and
						thei schulen ȝyue grete tokenes and wondris / so that
						also the chosen be led in to errour;</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> if it mai be doon / lo I haue biforseid to ȝou /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> thfor if I seie to ȝou lo he is in desert; nyle ȝe go
						out / lo in pryuy places; nyle ȝe twwe /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> for as leit goith out fro the eest, and apperith i to
						the west; so schal be also the comynge of ma n sone
						/</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> where eueri thi bodi schal be; also the eglis schulen be
						gaderid thidur /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> and anco aftir the tribulaciou of tho daies, the sune
						shal be maad derk and the moone schal not ȝyue hir liȝt,
						and the sterris schulen falle fro heuene, and the
						vertures of heuenes schulen be moued /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and thanne the tokene of mann sone shal appere in
						heuene, and thanne alle kyuredis of the erthe schulen
						weile in the cloudis of he uene; with myche vertu and
						maieste /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> and he schal sende his aungels with a trupe and a greet
						vois; and thei schulen gadere hise chose fro foure
						wyndis / fro the hiȝest thingis of heuenes to the endis
						of hem /</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> and lerne ȝe the parable of a fige tree / whane his brau
						che is now tendir, and the leeues ben sprugen; ȝe witen
						that fomer is nyȝ /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> so and ȝe whane ȝe se alle these thingis; wite ȝe that
						it is nyȝ in the ȝatis /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> Treuli I seie to ȝou, for this ge neraciou schal not
						passe; til alle thingis be doon /</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> heune and erthe schulen passe; but my wordis schulen not
						passe /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> but of thilke dai and our; not man woot, neith aungels
						of he uenes; but the fadir aloone;</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> but as it was in the daies of noe; so schal be the
						comynge of mann sone /</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> for as in the daies bifore the grete flood thei weren
						etynge and drynkige weddynge and takyng to weddyng to
						that dai that noe entride in to the schip,</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> adn thei kne wen not til the greet flood cam and took
						alle men; so schal be the comynge of man sone /</p>
				</div>
				<div n="40" type="verse">
					<p> thane tweyne schulen be in a feeld; oon schal be taken
						and an othe lefte /</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p> twei wymen schulen be gryngyng in o queerue; oon schal
						be taken and the toth lefte /</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p>
						<note resp="le">The text here differs from the standard
							text.</note>tweyne in a bed; the ooon shal be taken
						and the toth lefte /</p>
				</div>
				<div n="42" type="verse">
					<p>Therfor wake ȝe; for ȝe witen not in what our the lord
						schal come /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> but wite ȝe this, that if the hosebonde man wiste i what
						our the theef were to come; certis he wolde wake, and
						suffre not his hous to be undurmyned /</p>
				</div>
				<div n="44" type="verse">
					<p> and thfor be ȝe redi; for in what our ȝe gessen not,
						mann sone schal come /</p>
				</div>
				<div n="45" type="verse">
					<p> Who guessen thou is a trewe seruaut and a prudent; whom
						his lord ordeynede on his meynee to ȝyue hem mete in
						tyme ⁝/</p>
				</div>
				<div n="46" type="verse">
					<p> bles sid is that seruaunt whom his lord whane he schal
						come schal fynde lo doynge /</p>
				</div>
				<div n="47" type="verse">
					<p> treuli I seie to ȝou, for on alle hise goodis; he schal
						ordeyne hym <add rend="pencil">][</add>
					</p>
				</div>
				<div n="48" type="verse">
					<p> but if thilke yuel seruaunt seie in his herte my lord
						tarieth to come,</p>
				</div>
				<div n="49" type="verse">
					<p> and bigynneth to smyte his euene seruauntis and ete and
						drynke with drunken men;</p>
				</div>
				<div n="50" type="verse">
					<p> the lord of that seruaunt schal come in the dai in which
						he hopith not, and in the our that he knowith not;</p>
				</div>
				<div n="51" type="verse">
					<p> and schal departe hem, and putte his part with
						ipocryttis / there schal be wepig; and gryntig of teeth
						/</p>
				</div>
			</div>
			<div n="25" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> Thanne the kyngdom of heuenes schal be lijk to ten
						virgynes whiche token her laumpis and wenten out aȝen
						the hosebonde and the wijf;</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and fyue of hem weren foolis and fy ue prudent /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> but the fyue foolis token her laumpis; and tooken not
						oile with hem /</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> but the prudent; token oile in her vessels with the
						laumpis /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> and while the hosebond tariede; alle thei nappiden and
						slepten /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> but at mydnyȝt a crie was maad; lo the spouse cometh go
						ȝe out to mete with hi /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> thanne alle tho virgyns risen up; and araieden her
						laupis /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and the foo lis seiden to the wise / ȝyue ȝe to us of
						ȝoure oile; for ȝoure laumpis be quenchid /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> the prudent answeriden; and seiden / left paraue ture
						and suffice not to us and to ȝou; go ȝe ra the to men
						that sellen and bie to ȝou /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> and while thei wenten for to bie; the spouse cam / and
						tho that weren redi; entriden with hi to the weddyngis /
						and the ȝate was schitte /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and at the laste the othe vngyns camen and seiden<note
							resp="le">The text does not include "Lord, Lord,
							open to us".</note> /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> treuli I seie to ȝou; I knowe not ȝou /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> 25 :13 thfor wake ȝe; for ȝe witen not the dai ne the
						our // <add rend="pencil">][</add></p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> for as a man that goith in pilgryma ge, clepide hise
						seruauntis, and bitook to he hise goodis /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> and to oon he ȝaf fyue talen tis and to an othe tweyne;
						and to an othe oon / to ech aftir his owne vertu; and
						wente forth anoon /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and he that hadde fyue besautis we te forth and wrouȝt
						in hem; and wan othe fyue /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> and he that hadde take tweyne; wan othe tweyne /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> but he that hadde taken oon ȝede forth and dalf in to
						the erthe; and hid the monei of his lord /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> but aftir longe tyme, the lord of tho seruauntis cam;
						and rekenyde with hem /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> and he that hadde take fyue besauntis cam; and brouȝte
						othe fyue and seide / lord thou bitokist me fyue
						besauntis; lo I haue getu aboue othe fyue /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> his lord seide to hym / wel be thou good seruaunt and
						feithful / for on fewe thigis thou hast be trewe; I
						schal ordeyne thee o manye thingis, entre thou in to the
						joie of thi lord /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and he that hadde taken twei talen tis cam and seide /
						lord thou bitokest me <del rend="strikethrough">to
							me</del> two besauntis; lo I haue wonen oue othe
						tweyne /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> his lord seide to hym / wel be thou good seruaunt and
						trewe; for on fewe thingis thou hast be trewe / I schal
						ordeyne thee on manye thingis; entre thou in to the joie
						of thi lord / <add rend="pencil">][</add>
					</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> but he that hadde taken o besaunt; cam and seide / lord
						I woot that thou art an hard man / thou repist where
						thou hast not sowe; and thou gaderist togidere, where
						thou hast not spred a brood /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and I dredige wente and hidde thi besaunt in the erthe /
						lo thou hast that that is thyn /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> his lord answe ride and seide to hym / yuele seruaut and
						slowe, wistist thou that I repe where U sewe not; and
						gadere togidere where I spredde not a brood /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> thfor it bihofte thee to bitake my money to chaungeris
						that whane I cam I schulde resseyue that that is myn
						with usu ris /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> thfor take awei fro hym the besaunt; and ȝyue ȝe to hym
						that hath ten besautis /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> for to eueri man that hath; me schal ȝyue; and he schal
						encreesse / but fro hi that hath not, also that that hym
						semeth to haue; schal be taken awei of hym /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and caste ȝe out the unppfitable seruaunt; in to ut mer
						derknessis / the schal the wepyng; and gryntyng of teeth
						// </p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> whane mann so ne schal come in his maiestre, and alle
						hise aungels with hi; thane he schal sitte on the lege
						of his maiste,</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> and alle folkis schu len be gaderide bifore hym / and he
						schal de parte hem a twyne; as a schepparde depar tith
						scheep fro kidis /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> and he schal sette the scheep on his riȝthalf; and the
						kidis on the lefte half /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> thanne the kyng schal seie to hem; that schulen be on
						his riȝthalf / co me ȝe the blessid of my fadir; and
						take ȝe in possessiou the kyngdom maad redi to ȝou fro
						the makyng of the world / </p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> for i hugri de; and ȝe ȝauen me to ete / and I
						thirstide; and ȝe ȝauen me to drynke / and was herbor
						les; and ȝe herboriden me /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> nakid; and ȝe hi liden me / siyk; and ȝe visitiden me /
						I was in prisou; and ȝe camen to me /</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> thann just men schulen answere to hi; and seie / lord
						wha ne saien we thee hungry, and we fedden thee;
						thirsti, and we ȝauen to thee drynke ⁝/</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> and wha ne saien we thee herborles, and we herboride
						thee; or nakid and we hiliden thee ⁝/</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> for whane saien we thee siyk or in prisou; and we ca men
						to thee ⁝/</p>
				</div>
				<div n="40" type="verse">
					<p> and the kyng answerynge schal seie to hem / treuli I
						seie to ȝou, as longe as ȝe diden to oon of these my
						leeste brithen; ȝe diden to me /</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p> thane the kyg shal seie also to hem; that schulen be on
						his lefte half / departe fro me ȝe cursid in to
						euerelastynge fier; that is maad redi to the deuel and
						hise aungels /</p>
				</div>
				<div n="42" type="verse">
					<p> for I hungride; and ȝe ȝauen not me to ete / I
						thirstide; and ȝe ȝaue not me to drynke /</p>
				</div>
				<div n="43" type="verse">
					<p> I was herboreles; and ȝe herboriden not me / nakid; and
						kyueride not me / sijk and in prisou; and ȝe visitiden
						not me /</p>
				</div>
				<div n="44" type="verse">
					<p> thanne and thei schulen answere to hi; and schule seie /
						lord whane saien we thee hungryuge or thirstynge or
						herboreles or nakid, or sijk or in prisou; and we
						seruyden not thee ⁝/</p>
				</div>
				<div n="45" type="verse">
					<p> thane he schal answere to hem; and seie / treuli I seie
						to ȝou, hou longe ȝe diden not to oon of these leeste;
						neith ȝe diden to me /</p>
				</div>
				<div n="46" type="verse">
					<p> and these schulen go in to euerelastyng turment; but the
						just men schule go i to eulastige lijf /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="26" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> And it was doon, whane jhr hadde en did alle these
						wordis; he seide to hi se disciplis /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> ȝe witen that aftir twei daies pask schal be maad; and
						mann sone schal be bitaken to be crucified /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> thanne the prynces of prestis and the eldere men of the
						puple were gaderid in to the halle of the prynce of ps
						tis, that was seid caiphas</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and maden a cousel to hilde jhu with gile and sle hym
						/</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> but thei sei den / not in the halidan; left parauenture
						noise were maad in the puple /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and whane jhr was in bethanye in the hous of symout the
						leprouse;</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> a woman that hadde a box of alabastre of preciouse
						oynement cam to hym and schedde out on the heed of hi
						res tynge /</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> and disciplis seynge hadden dedeyn; and seiden / wher to
						this losse ⁝/</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> for it myȝte be seld for myche and be ȝouen to pore men
						/ </p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> but jhr knew and seide to hem / what ben ȝe heuy to this
						woman; for sche hath wrouȝt i me a good werk /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> for ȝe schulen euere haue po re men with ȝou; but ȝe
						schulen not alga tis haue me /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> this woman sendyng this oi nement in to my bodi; dide to
						birie me /</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> treuli I seie to ȝou where euere this gospel schal be
						prechid in al the world; it schal be seid that sche dide
						this in mynde of hi /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> thane oon of the twelue, that was clepid judas sca
						rioth; wente forth to the prynces of pftis</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> and seide to hem / what wolen ȝe ȝyue to me; and I schal
						bitake hym to ȝou / and thei ordeynede to hi thritti
						pans of siluer /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and fro that tyme he souȝte oportunyte to bitraie hi
						/</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> and i the firste dai of therflooues; the disciplis came
						to jhu and seiden / where wolt thou we make redi to thee
						to ete pask /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> jhr seide / go ȝe in to the citee to suman; and seie to
						hi. the maistir seith / my tyme is nyȝ; at thee i make
						pask with my disciplis /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> and the disciplis diden; as jhr co maundide to hem, and
						thei maden the pack redi /</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> and whane euentide was come; he sat to mete with his
						twelue disciplis /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> and he seide to hem as thei eeten / treuli i seie to
						ȝou; that oon of ȝou schal bitraie me /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> and thei ful sori bigunen ech bi hym silf to seie / lord
						wher I am ⁝/</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> and he answeride and seide / he that puttith with me his
						hond in the plater; schal bitraie me /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> forsothe mann sone goith; as it is wri ten of hi / but
						wo to that man; bi who man sone schal be bitraied / it
						were good to hym; if that man hadde not be boren /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> but judas that bitraide hi; answerife seiynge / maist
						wher I am ⁝/ jhr seide to hym / thou hast seid /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> and while thei soupiden; jhr took breed and blesside and
						brak and ȝaf to hise disciplis; and seide / take ȝe and
						ete; this is my bodi /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> and he took the cuppe, and dide thankyngis and ȝaf to
						hem and seide / drynke ȝe alle her of /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> this is my blood of the newe testament; which schal be
						sched for manye in to remyssiou of synnes /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> and I seie to ȝou / I schal not drynke fro this tyme of
						this fruyt of the vyne, in to that dai whane I schal
						drynke it newe with ȝou in the kig dom of my fadir /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and whane the ympne was seid; thei wenten out in to the
						mout of oly uete /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> thanne jhr seide to hem / alle ȝe schu len suffre
						sclaundre in me; in this nyȝt / for it is writen / I
						schal smyte the schepparde; and the scheep of the flok
						schulen be scaterid /</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> but aftir that I schal rise aȝen; I schal go bi fore ȝou
						in to galilee /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> petre answeride; and seide to hi / thouȝ alle schulen be
						sclaudrid in thee; I schal neue be sclaundrid /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> jhr sei de to hym / treuli I seie to thee, for in this
						nyȝt bifore the cok crowe; thries thou schalt denye me
						/</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> petre seide to hi / ȝhe thouȝ it bi houe that i die with
						thee; I schal not denye thee / also alle the disciplis
						seiden /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> thane jhr cam with hem in to a tou that is seid jessamy
						ny, and he seide to hise disciplis / sitte ȝe here; the
						while I go thidir and preie /</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> and whane he hadde take petir and two sones of ȝebe dee;
						he bigan to be heuy and sori /</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> thane he seide to hem / my soule is soreuful to the deth
						/ abide ȝe here; and wake ȝe with me /</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> and he ȝedeforth alitil; and felde doun on his face,
						preiynge and seiynge / my fadir if it is pos sible;
						passe this cuppe fro me / netheles not as I wole; but as
						thou wolt /</p>
				</div>
				<div n="40" type="verse">
					<p> and he cam to hise disciplis; and foond hem slepige /
						and he seide to petre, so / wher ȝe myȝten not oon our
						wake with me /</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p> wake ȝe and preie ȝe; that ȝe entre not in to tempta
						ciou / for the spirit is redi; but the fleisch is sijk
						/</p>
				</div>
				<div n="42" type="verse">
					<p> este the secounde tyme he wente and prei ede seiynge /
						my fadir if this cuppe man not passe but I drynke hi;
						thi wille be doon /</p>
				</div>
				<div n="43" type="verse">
					<p> and estesoone he cam and foond hem slepige, for her iȝen
						weren heuyed /</p>
				</div>
				<div n="44" type="verse">
					<p> and he lefte he and wente estesoone and preiede the
						thridde ty me and seide the same word /</p>
				</div>
				<div n="45" type="verse">
					<p> thanne he cam to hise disciplis; and seide to hem /
						slepe ȝe now; and reste ȝe / lo the our hath neiȝid, and
						manne sone schal be taken; in to the hon des of synneris
						/</p>
				</div>
				<div n="46" type="verse">
					<p> rise ȝe go we / lo he that schal bitake me; is nyȝ /</p>
				</div>
				<div n="47" type="verse">
					<p> ȝit the while he spak; lo judas oon of hte twelue cam,
						and with hym a greet cumpanye with swerfis and battis
						sent fro prynces of prestis, and fro the eldere men of
						the puple /</p>
				</div>
				<div n="48" type="verse">
					<p> and he that bitraiede hym; ȝaf to hem a tokene, and
						seide / whom eue I kisse; he it is holde ȝe hi /</p>
				</div>
				<div n="49" type="verse">
					<p> and anoon he cam to jhu and seide / heil maistir / and
						he kisside hi /</p>
				</div>
				<div n="50" type="verse">
					<p> and jhr seide to hi / frend wher art thou comen / thanne
						thei camen nyȝ, and leiden hondis on jhu;</p>
				</div>
				<div n="51" type="verse">
					<p> and helden hi / and lo oon of hem that weren with jhu,
						streiȝte out his hond, and drow out his swerd and he
						smot the seruaunt of the prynce of ps tis and kit of his
						eere /</p>
				</div>
				<div n="52" type="verse">
					<p> thane jhr seide to hi / turne thi swerd in to to his
						place, for alle that taken swerd, schulen perische bi
						swerd /</p>
				</div>
				<div n="53" type="verse">
					<p> wher gessist thou that I mai not preie my fa dir, and he
						schal ȝyue to me now mo than twelue legious of aungels
						⁝/</p>
				</div>
				<div n="54" type="verse">
					<p> you thane shul den the scriptures be fulfillide ⁝/ for
						so it biloueth to be doon /</p>
				</div>
				<div n="55" type="verse">
					<p> In that our jhr seide to the puple / as to a theef ȝe
						han goon out; wt swerdis and battis to take me / dai bi
						dai I sat among ȝou and tauȝte in the temple, and ȝe
						helden me not /</p>
				</div>
				<div n="56" type="verse">
					<p> but al this thing was doon; that the scripturis of
						pphetis schulden be fulfillide / thanne alle the
						disciplis fledden; and leften hi /</p>
				</div>
				<div n="57" type="verse">
					<p> and thei helden jhu, and ledde hi to caiphas the prynce
						of prestis; whe re the scribis and farisees and the
						eldere men of the puple weren comen togidere /</p>
				</div>
				<div n="58" type="verse">
					<p> but petre suede hym a fer in to the halle of the pryn ce
						of prestis; and he wente in, and sat with the seruauntis
						to se the ende /</p>
				</div>
				<div n="59" type="verse">
					<p> and the prynce of prestis and al the councel souȝten
						false wit nessyng aȝen jhu; that thei schulen take hi to
						deth /</p>
				</div>
				<div n="60" type="verse">
					<p> and thei fouden not; whane ma nye falst witnessis weren
						comen / but at the laste, twei false witnessis camen</p>
				</div>
				<div n="61" type="verse">
					<p> and seide this seide / I mai distrie the temple of god;
						and aftir the thridde dai bilde it aȝen /</p>
				</div>
				<div n="62" type="verse">
					<p> and the prynce of prestis roos and seide to hi / ans
						werist thou no thing to thoo thingis that these
						witnessen aȝen thee ⁝/ </p>
				</div>
				<div n="63" type="verse">
					<p> but jhu was stille / and hte prynce of prestis seide to
						hym / I co iure thee bi lynynge god / that thou seie to
						us if thou art crist the sone of god /</p>
				</div>
				<div n="64" type="verse">
					<p> jhr seide to hym / thou hast seid / netheles I seie to
						ȝou fro henes forth ȝe schulen se man sone sit ynge at
						the riȝthalf of the vertu of god; and comynge in the
						cloudis of heuene /</p>
				</div>
				<div n="65" type="verse">
					<p> thane the prynce of prestis torente hise clothis; and
						seide / he hath blasphemed / what ȝit han we nede to
						witnessis ⁝/ lo now ȝe han herd blasphemye /</p>
				</div>
				<div n="66" type="verse">
					<p> what semeth to ȝou ⁝/ and thei answeriden and seiden /
						he is gilti of deth /</p>
				</div>
				<div n="67" type="verse">
					<p> tha ne thei spetten in to his face, and smote hi with
						buffatis / othe ȝauen strokes with the pawme of her
						hondes in his face and</p>
				</div>
				<div n="68" type="verse">
					<p> seide / thou crist a rede to us, who is he that smoot
						thee ⁝/</p>
				</div>
				<div n="69" type="verse">
					<p> and petre sat withouten in the halle; and a damesele cam
						to hym and seide / thou were with jhu of galilee /</p>
				</div>
				<div n="70" type="verse">
					<p> and he denyede bifore alle men; and seide / I woot not
						what thou seist /</p>
				</div>
				<div n="71" type="verse">
					<p> and whane he ȝede out at the ȝa te, an othe damesele sai
						hym; and seide to he that weren the / and this was with
						jhu of na sareth /</p>
				</div>
				<div n="72" type="verse">
					<p> and estesoone he denyede with an ooth; for i knew not
						the man /</p>
				</div>
				<div n="73" type="verse">
					<p> and a litl aftir, thei that stoden camen; and seiden to
						petre / treuli thou art of hem; for thi speche maketh
						thee knowen /</p>
				</div>
				<div n="74" type="verse">
					<p> thanne he bigan to warie and to swere; that he knew not
						the man / and anoon the cok crewe /</p>
				</div>
				<div n="75" type="verse">
					<p> and petirbithouȝte on the word of jhu that he hadde seid
						/ bifore the cok crowe; thries thou schalt denye me /
						and ȝede out; and wepte bittirli /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="27" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> But whanne the morewtid was come; alle the prynces of
						prestis and the eldere men of the puple, token councel
						aȝen jhu that thei schulden take hi to the deeth /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and thei ledden hym bounden; and bitoken to pi lat of
						pouce justice /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> thane judas that bi traiede hi sai that he was dampned;
						he repentide and brouȝte aȝen the thritti pens to the
						prynces of prestis and to the eldere me of the puple</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and seide / I haue synned bitrai ynge riȝtful blood /
						and thei seiden / what to us / bise thee /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> and whane he hadde cast forth the siluer in the temple;
						he passideforth and ȝede, and hangide hym self with an
						snare /</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> and the prynces of prestis token the siluer; and seiden
						/ it is not leueful to putte it in to the tresorie; for
						it is the prijs of blood /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and wha ne thei hadden take councel; thei bouȝten with
						it the feeld of a potter, in to biriyng of pilgryms
						/</p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> herfor thilke feeld is clepid acheldemar</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> that was fulfillide that was seid bi ye pphete jeremye
						seiynge / and thei han taken thritti pans the prijs of a
						ma preiside, whom thei preisiden of the childre of
						israel,</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> and thei ȝauen hem in to a feeld of a pottere, as the
						lord hath ordeynede to me /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and jhr stood bifore the domesman / and the justice
						axide hym and seide / art thou kyng of jewis / jhr seith
						to hym / thou seist /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and wha ne he was accusid of the prynces of pstis and of
						the eldere men of the puple / he answeri de no thing
						/</p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> thanne pilat seith to hym / herist thou not hou manye
						witnessyngis thei seie aȝen thee ⁝/</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> and he answeride not hym <add>to</add> ony word; so that
						the justise wondride gretli /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> but for a solempne dai the justice was wont to de lyuere
						to the puple oon bouden whom thei wolden /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and he hadde thoo a famouse man bounden that was seid
						barabas /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> thfor pilat seide to hem; whanne thei weren togidere /
						whom wolen ȝe that I delyuere to ȝou wher barabas or jhu
						that is seid crist ⁝/</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> for he wil te; that bi euye thei bitraieden hi /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> and while he sat for domesman; his wijf sente to hi and
						seide / no thing to thee; and to that just man / for I
						haue suffrid this dai many thingis for hym bi a visiou
						/</p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> forsothe the pnces of pstis and the eldere men
						couseliden the puple, that thei schulden axe barabas but
						thei schulde distrie jhu /</p>
				</div>
				<div n="21" type="verse">
					<p> but the justice answeride and seide to hem / whom of the
						tweyne wolen ȝe be delyuerid to ȝou ⁝/ and thei
						answeriden / ba rabas /</p>
				</div>
				<div n="22" type="verse">
					<p> pilat seith to hem / what thane schal I do of jhu that
						is seid crist / alle seien be he crucified /</p>
				</div>
				<div n="23" type="verse">
					<p> the justice seith to hem / what yuele hath he doon ⁝/
						and thei crieden more and seiden / be he crucified /</p>
				</div>
				<div n="24" type="verse">
					<p> and pilat seynge that he pfitide no thing, but that the
						more noise was maad; took watir and waischide hise
						hondis bifore the puple and seide / I am gilt les of the
						blood of this riȝtful man / bise ȝou /</p>
				</div>
				<div n="25" type="verse">
					<p> and al the puple answeride and seide / his blood be on
						us and on oure children /</p>
				</div>
				<div n="26" type="verse">
					<p> thane he delyue ride to hem barabas; but he took to he
						jhu to be crucified /</p>
				</div>
				<div n="27" type="verse">
					<p> thanne knyȝtis of the maise token jhu in the moot halle;
						and gaderiden to hym alle the cumpenye of knyȝtis /</p>
				</div>
				<div n="28" type="verse">
					<p> and thei unclothiden hym, and diden aboute hi a reed
						mantil /</p>
				</div>
				<div n="29" type="verse">
					<p> and thei foldynge a crowne of thor nes and putten on his
						heed; and areked in his riȝthond / and thei
							<del>thei</del> kneliden bifore hym; and scorneden
						hym and seiden / hail kig of jewis /</p>
				</div>
				<div n="30" type="verse">
					<p> and thei spetten on hym; and toke a rehed and smoote his
						heed /</p>
				</div>
				<div n="31" type="verse">
					<p> and aftir that thei hadden scorned hym; thei unclothide
						hi of the mantil, and thei clothiden hym with hi se
						clothis, and ledden hym to crucifien /</p>
				</div>
				<div n="32" type="verse">
					<p> and as thei ȝeden out; thei founden a man of arenen
						comynge fro the tou, symout bi name / thei constreyneden
						hym to take his cros /</p>
				</div>
				<div n="33" type="verse">
					<p> and thei camen in to a place; that is clepid golgatha
						that is the place of caluarie /</p>
				</div>
				<div n="34" type="verse">
					<p> and thei ȝauen hi to drynke wynd meynd with galle / and
						whane he had de taastid; he wolde not drynke /</p>
				</div>
				<div n="35" type="verse">
					<p> and aftir that thei hadden crucified hym; thei
						departiden his clothis and kesten lot / to fulfille;
						that is seid bi the pphete seiynge / thei partiden to
						hem my clothis; and on my cloth thei keste lot /</p>
				</div>
				<div n="36" type="verse">
					<p> and thei saten and kepten hi,</p>
				</div>
				<div n="37" type="verse">
					<p> and setten aboue his heed his cause writen / this is jhu
						of naȝareth kyng of jewis /</p>
				</div>
				<div n="38" type="verse">
					<p> thanne tweyne theeues weren crucified with hym, oon
							<add>on</add> the riȝthalf and oon on the lefte half
						/</p>
				</div>
				<div n="39" type="verse">
					<p> and men that passiden forth blasphemyden hi; mo nynge
						her heedis</p>
				</div>
				<div n="40" type="verse">
					<p> and seiynge / uath to thee that distriest the temple of
						god; and in the thridde dai bildist it aȝen / saue thou
						thi self / if thou art the sone of god; come dou of the
						cros /</p>
				</div>
				<div n="41" type="verse">
					<p> also and prynces of prestis fror nynge with scribis and
						eldere men; seide /</p>
				</div>
				<div n="42" type="verse">
					<p> he made othe men saaf; he mai not ma ke hym self saaf /
						if he is kyng of israel; come he now dou fro the cros,
						and we bile uen to hym /</p>
				</div>
				<div n="43" type="verse">
					<p> for he tristide i god; delyue re he hi now if he wole /
						for he seide / that I am goddis sone /</p>
				</div>
				<div n="44" type="verse">
					<p> and the theeues that weren crucified with hym
						upbraididen hi of the same thing /</p>
				</div>
				<div n="45" type="verse">
					<p> but fro the firte our derknessis weren maad on al the
						erthe; to the nynthe our /</p>
				</div>
				<div n="46" type="verse">
					<p> and aboute the nynthe our; jhr criede with a greet vois
						and seide / hely hely lamaȝabathanye, that is my god my
						god, whi hast thou forsake me /</p>
				</div>
				<div n="47" type="verse">
					<p> and sumen that stoden the and heryne; seide / this
						clepid elie /</p>
				</div>
				<div n="48" type="verse">
					<p> and anoon oon of hem re nynge; took and fillide a sponge
						with vyne gre / and puttide on a reede; and ȝaf to hi to
						drynke /</p>
				</div>
				<div n="49" type="verse">
					<p> but othe seiden / suffre thou, se we wher helie come to
						delyuere hi /</p>
				</div>
				<div n="50" type="verse">
					<p> forsothe estesoone jhr criede with a greet vois and ȝaf
						up the goost /</p>
				</div>
				<div n="51" type="verse">
					<p> and lo the veil of the tem ple was torent in to twei
						parties fro the hiȝest to the lowest / and the erthe
						schook and stoones weren doue, </p>
				</div>
				<div n="52" type="verse">
					<p> and biriels weren openyde, and manye bodies of seyutis
						that hadden slepte; risen up /</p>
				</div>
				<div n="53" type="verse">
					<p> and thei ȝeden out of her biriels; and aftir his resurec
						ciou; thei camen in to the hooli citee; and ap periden
						to manye /</p>
				</div>
				<div n="54" type="verse">
					<p> and the centurien and thei that weren with hym kepynge
						jhu wha thei saien the erthe schakyng and tho thigis
						that weren doon; thei dredden gretli and seiden / verili
						this was goddis sone /</p>
				</div>
				<div n="55" type="verse">
					<p> and the weren the many wymen a fer; that suede jhu fro
						galilee; and mynystriden to hym /</p>
				</div>
				<div n="56" type="verse">
					<p> a mong whiche was marie mawdelen and ma rie the modir of
						james and of joseph; and the modir of ȝebedees sones
						/</p>
				</div>
				<div n="57" type="verse">
					<p> but whane the euenynge was come; the cam a riche ma of
						aramathie joseph bi name, and he was a disciple of jhu
						/</p>
				</div>
				<div n="58" type="verse">
					<p> he wente to pilat; and axide the bodi of jhu / thane
						pilate comau dide the bodi to be ȝouen /</p>
				</div>
				<div n="59" type="verse">
					<p> and whane the bodi was taken; joseph lappide it in a
						cleene sendel,</p>
				</div>
				<div n="60" type="verse">
					<p> and leide it in his newe biriel that he hadde hewen it
						in a stoon / and he wa lewide a greet stoon to the dore
						of the biriel; and wente awei /</p>
				</div>
				<div n="61" type="verse">
					<p> but marie mawdelen and an othe marie weren the; sittynge
						aȝen the sepulcre /</p>
				</div>
				<div n="62" type="verse">
					<p> And on the toth dai that is afr pask euene; the prynces
						of prestis and the pharisees camen togidere to pilat</p>
				</div>
				<div n="63" type="verse">
					<p> and sei den / sire we han mynde that thilke gilour seide
						ȝit lyuynge; aftir thre daies I schal rise aȝen to lijf
						/</p>
				</div>
				<div n="64" type="verse">
					<p> thfor comaude thou that the sepulcre be kept in to the
						thridde dai / lest hise disciplis comen and stelen hi;
						and seien to the puple, he hath rise fro deth / and the
						laste errour schal be worse than the formere /</p>
				</div>
				<div n="65" type="verse">
					<p> pilat seide to hem / ȝe han the kepyng / go ȝe; kepe ȝe
						as ȝe kunen /</p>
				</div>
				<div n="66" type="verse">
					<p> and thei ȝedenforth and kepten the sepulcre; markyng the
						stoon with keperis /</p>
				</div>
			</div>
			<div n="28" type="chapter">
				<div n="1" type="verse">
					<p> But in the euentid of the sabath that bi gymeth to
						schyne in the firste dai of the woke, marie mawdelen cam
						and on othe marie to se the sepulcre /</p>
				</div>
				<div n="2" type="verse">
					<p> and lo the was ma ad a greet erthe schakyng / for the
						aungel of the lord cam dou fro heuene; and neiȝide and
						turnyde awei the stoon, and sat th on /</p>
				</div>
				<div n="3" type="verse">
					<p> and his lokyng was as leit; and hise clothis as snow
						/</p>
				</div>
				<div n="4" type="verse">
					<p> and for drede of hym the keperis weren a feerd; and thei
						weren maad as deed men /</p>
				</div>
				<div n="5" type="verse">
					<p> but the aungel answeride and seide to the wyme / nyle ȝe
						drede / for I woot that ȝe seken jhu that was crucified
						/</p>
				</div>
				<div n="6" type="verse">
					<p> he is not here / he is risu; as he seide / come ȝe and
						se ȝe the place; whe re the lord was leid /</p>
				</div>
				<div n="7" type="verse">
					<p> and go ȝesoone, and seie to hise disciplis; that he is
						risu and lo he sch al go bifore ȝou in to galilee / the
						ȝe schule se hym; lo I haue biforseid to ȝou / </p>
				</div>
				<div n="8" type="verse">
					<p> And thei wenten out soone fro the biriels with drede and
						greet joie; remynge to telle to his disciplis /</p>
				</div>
				<div n="9" type="verse">
					<p> and lo jhr mette hem; and seide / heil ȝe / and thei
						neiȝiden and helden hise feet and worschipiden hym /</p>
				</div>
				<div n="10" type="verse">
					<p> thanne jhr seide to hem / nyle ȝe drede / go ȝe, telle
						ȝe to my brithen that thei go in to galilee; the thei
						schulen se me /</p>
				</div>
				<div n="11" type="verse">
					<p> and whane thei weren goon; lo <unclear>sume</unclear> of
						the keperis camen in to the citee, and
							<unclear>telde</unclear> to the prynces of prestis,
						alle thingis that weren doon /</p>
				</div>
				<div n="12" type="verse">
					<p> and whane thei weren gade rid to gidere with the eldere
						men and hadde take her councel; thei ȝauen to the
						kuyȝtis myche monei, </p>
				</div>
				<div n="13" type="verse">
					<p> and seiden / seie ȝe that hise dis ciplis camen bi nyȝt;
						and han stole hi whi le ȝe slepten /</p>
				</div>
				<div n="14" type="verse">
					<p> and if this be herd of the jus tice; we schulen cousele
						hym and make ȝou siker /</p>
				</div>
				<div n="15" type="verse">
					<p> and whane the monei was taken; thei diden as thei weren
						tauȝte / and this word is pupplischid among the jewis;
						til in to this dai /</p>
				</div>
				<div n="16" type="verse">
					<p> and the euleue disciplis wente in to galilee, in to an
						hil where jhr hadde ordeyned to hem /</p>
				</div>
				<div n="17" type="verse">
					<p> and thei saien hym; and worschipiden / but sume of hem
						doutiden /</p>
				</div>
				<div n="18" type="verse">
					<p> and jhr cam nyȝ; and spak to hem and seide / al power in
						heuene and in erthe is ȝouen to me /</p>
				</div>
				<div n="19" type="verse">
					<p> thfor go ȝe and teche al le folkis; baptisynge hem in
						the name of the fadir and of the sone and of the hooli
						goost / </p>
				</div>
				<div n="20" type="verse">
					<p> techynge hem to kepe alle thingis; what euere thingis I
						haue comaundide to ȝou / and lo I am with ȝou in alle
						daies; in to the endyng of the world /</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
